Subject: Chorvachilik

1.  Chorvachilik fermasi nima? 
A) Hayvon saqlanadigan joy
B) Hayvonlar boqiladigan bino
C) Chorva boqiladigan inshoot
D) Mahsuloti yetishtiruvchi qishloq xoʻjaligi korxonasiga
Answer: D

2.  Fermalar yoʻnalishiga qarab qanday boʻlinadi? 
A) Parranda, qoramol, qoʻychilik
B) Bolinmaydi
C) Tovar, naslchilik, reproduktivga
D) Bosh soniga qarab
Answer: C

3.  Tovar fermasining vazifasi nima? 
A) Goʻsht, tuxum yetishtirish
B) Chorva mahsulotlari yetishtirishga
C) Sut, goʻsht, tuxum yetishtirish
D) Sut, goʻsht, teri yetishtirish 
Answer: B

4.  Kompleks fermadan nima bilan farqlanadi?
A) Mahsulot etishtirishi bilan
B) Keng ixtisosligi va quvvati bilan
C) Mahsulot boʻyicha ixtisosligi bilan
D) Tor ixtisosligi va quvvati boʻyicha
Answer: D

5.  Komplekslar ishni tashkil etilishiga qarab qanday boʻlinadi? 
A) Hayvonlarni xonalarda saqlaydigan
B) Toʻla aylanmali, ixtisoslashgani boʻyicha
C) Mexanizatsiyalashgan va avtomatlashgan
D) Boʻlinmaydi
Answer: B

6.  Bir xil turdagi hayvonlar saqlanadigan binolar orasidagi minimal masofa qancha boʻlishi kerak? 
A) 50-80 m
B) 15-30 m
C) 14-70 m
D) 80-90 m
Answer: B

7.  Pichan gʻarami bilan binolar orasidagi masofa qancha boʻlishi kerak? 
A) 80 m
B) 59 m
C) 100 m
D) 60 m
Answer: D

8.  Bogʻlab boqilganda bino ichidagi 1 sigirga ajratiladigan yuza qancha? 
A) 5,5-8 m$^2$
B) 7,5-9,5 m$^2$
C) 6,5-7,5 m$^2$
D) 10-15 m$^2$
Answer: C

9.  Qisqa muddatli pasterizatsiyalanganda sut qancha gradusga qizdiriladi? 
A) 80⁰
B) 71⁰
C) 85⁰
D) 72⁰
Answer: D

10. Bogʻlamasdan boqilganda bino ichidagi 1 sigirga ajratilgan maydon yuzasi qancha? 
A) 3-10 m$^2$
B) 7-10 m$^2$
C) 15-20 m$^2$
D) 4-5 m$^2$
Answer: D

11. Qaysi ozuqa konsentrat ozuqaga kiradi? 
A) Silos, senaj
B) Koʻk oʻt
C) Kunjara
D) Somon, pichan
Answer: C

12. Mashina deb qanday qurilmaga aytiladi? 
A) Turli energiyani mexanik energiyaga oʻzgartirish uchun xizmat qiladi
B) Materiali sifatida koʻchiriluvchi predmet tushuniladi va uning faqat holati oʻzgartiriladi
C) Energiya, material yoki ma'lumotlarni oʻzgartirish uchun aniq yoʻnaltirilgan harakatlarni bajaruvchi bir qancha mexanizmlarga
D) Material sifatida ishlov beriluvchi predmet (mehnat obyekti) tushuniladi
Answer: C

13. Bolgʻachali don maydalagichning asosiy ishchi organi qaysi? 
A) Filtr, siklon
B) Bolgʻachalar
C) Transporter
D) Pichoqlar
Answer: B

14. Texnologik mashina deb qanday qurilmalarga aytiladi? 
A) Material sifatida koʻchiriluvchi predmet tushuniladi va uning faqat holati oʻzgartiriladi
B) Suyuq va gaz holati boʻlishi mumkin. Bunday mashinalarda materialning shakli, xossasi va holati oʻzgartiriladi 
C) Turli energiyani mexanik energiyaga oʻzgartirish uchun xizmat qiladi
D) Material sifatida ishlov beriluvchi predmet (mehnat obyekti) tushuniladi va u qattiq, suyuq va gaz holatiga
Answer: D

15. Transport mashinalari deb qanday qurilmalarga aytiladi? 
A) Suyuq va gaz holati boʻlishi mumkin
B) Energiya, material yoki ma'lumotlarga aytiladi
C) Materiali sifatida koʻchiriluvchi predmet tushuniladi va uning faqat holati oʻzgartirilgan
D) Turli energiyani mexanik energiyaga oʻzgartirish uchun xizmat qiladi
Answer: C

16. Bosh rejaning qurilish koeffitsiyenti qanday topiladi? 
A) Yoʻllar va binolar egallagan joy
B) Maydonchalar egallagan joyning umumiy yer maydoni nisbati
C) Binolar egallagan joyning umumiy yer maydoni nisbatiga
D) Yoʻq
Answer: C

17. Qoʻychilikda necha xil boqish sistemasi mavjud? 
A) 5
B) 7
C) 3
D) 4
Answer: D

18. Mulk shakliga koʻra hozirgi paytda fermalar necha turga boʻlinadi? 
A) 5
B) 3
C) 6
D) 4
Answer: D

19. Sut tovar fermasining bosh loyihasida umumiy yer maydoni nimaga qarab aniqlaniladi? 
A) Jami mahsulot beruvchi hayvonlar soniga qarab
B) Sigirlar soniga qarab, yoki asosiy mahsulot beruvchi hayvonlar soniga qarab
C) Boqish yoki asosiy mahsulot usuliga qarab
D) Mahsuldorligiga yoki asosiy mahsulot beruvchi hayvonlar soniga qarab
Answer: B

20. Fermalardagi mexanizatsiyalashish darajasi? 
A) Mashina va mexanizmlarning koʻpligi
B) Jami ishlarning mexanizatsiyalashgan ishlar nisbati
C) Jami mexanizatsiyalashgan ishlar miqdori
D) Mexanizatsiyalashipilgan ishlarning jami ishlarga nisbati foizda
Answer: D

21. KDU-2 mashinasida bolgʻacha rotorga qanday oʻrnatilgan? 
A) Qotirilgan
B) Shlitsa yordamida
C) Erkin
D) Kavsharlangan
Answer: C

22. Chorvachilik kompleksi fermadan qaysi koʻrsatkichiga koʻra farq qiladi? 
A) Mahsulot avtomatlashgan va sanoat asosida ishlab chiqarishning joriy etilganligi
B) Yuqori darajada mexanizatsiyalashgan va avtomatlashgan
C) Sanoat asosida ishlab chiqarishning joriy etilganligi
D) Mahsulot turi, yuqori darajada mexanizatsiyalashgan va avtomatlashgan, Sanoat asosida ishlab chiqarishning joriy etilganligiga
Answer: D

23. Chorvachilik fermalarining vazifasi? 
A) Hayvonlarni koʻpaytirish
B) Hayvonlarni saqlash, koʻpaytirish
C) Hayvonlarni saqlash, oʻstirish va mahsulot ishlab chiqarish
D) Hayvonlarni saqlash
Answer: C

24. KDU-2 mashinasida donni maydalagich katta-kichikligi qanday sozlanadi? 
A) Ventilyator yordamida
B) Sozlanmaydi
C) Qoʻl bilan
D) Toʻr toʻsiqni almashtirib
Answer: D

25. Yanchish mashinalarida qanaqa bolgʻachalar ishlatiladi? 
A) Rotorga kavsharlangan
B) Yogʻochdan, ikki tomonlam
C) Diskali ikki tomonlama
D) Bir tomonlama, ikki tomonlama va pogʻonali
Answer: D

26. Maydalangan don sifati qaysi kriteriyalar bilan baholanadi? 
A) Solishtirib, ekvivalent diametr 
B) Solishtirma yuza, maydalanish darajasi va ekvivalent diametr
C) Klassifikatorda oʻlchab, elab
D) Tarozida tortib
Answer: B

27. Presslangan holda pichan tayyorlash qanday qulayliklar tugʻdiradi?
A) Bu usulda pichan tayyorlanganda isrofgarchilik kamayadi va uning sifatli boʻlishi ta'minlanadi
B) Bu usulda transport xarajatlari va saqlash hajmi 3-2,5 marta kamayadi
C) Bu usulda pichan tayyorlanganda isrofgarchilik kamayadi va uning sifatli boʻlishi ta'minlanadi, transport xarajatlari va saqlash hajmi 2-2,5 marta kamayadi
D) Bu usulda uning sifatli boʻlishi ta'minlanadi, transport xarajatlari va saqlash hajmi 1-2,5 marta kamayadi
Answer: C

28. Maydalangan holda pichan tayyorlash texnologiyasi qanday amalga oshiriladi? 
A) Oʻrish, yigʻishtirish, maydalash, tashish, saqlash, shamollatish
B) Oʻrish, valik holiga keltirish, yigʻishtirish, maydalash, tashish, saqlash, shamollatish
C) Oʻrish, ezish, quritish, agʻdarish, valik holiga keltirish, yigʻishtirish, maydalash, tashish, saqlash va shamollatish
D) Oʻrish, ezish, quritish, agʻdarish, yigʻishtirish, maydalash
Answer: C

29. Dagʻal ozuqalarni kesish turlari? 
A) Ezish, ishqalab
B) Chopish, qiya kesish va sirpanma kesish
C) Yanchish, kesish
D) Yorib kesish
Answer: B

30. Qanday maqsadda oʻtlarni pichanga oʻrish bilan birga poyalar ezib ketiladi? 
A) Oʻtlarni quritishini tezlatish, ozuqani saqlash muddatini oshirish maqsadida
B) Oʻrilgan massani bir tekis qurishi va toʻyimli moddalarni saqlanishi va yigʻim muddatlarini kamaytirish. 
C) Oʻtlarni oʻrim muddatlarini qisqartirish, toʻyimli moddalarni saqlash maqsadida
D) Oʻtlarni oʻrim muddatlarini kamaytirish, ozuqa sifatini oshirish uchun
Answer: B

31. Quritilgan dagʻal ozuqalarning namligi necha % dan oshmasligi kerak? 
A) 16
B) 18
C) 14
D) 15
Answer: D

32. Lavlagi qaysi turdagi ozuqaga kiradi? 
A) Shifobaxsh
B) Koʻk massa
C) Dagʻal
D) Ildizmevaliga
Answer: D

33. Ekvivalent diametr deb nimaga aytiladi? 
A) 1 ta donni diametri
B) Hajmi haqiqiy donning hajmiga teng sharning diametriga
C) Namunadagi donlarning diametri
D) 10 ta donni diametri
Answer: B

34. Silos tayyorlash qaysi usulda ozuqalarni tayyorlashga kiradi? 
A) Kimyoviy
B) Mexanik
C) Biologik
D) Issiqlik
Answer: C

35. Ildiz mevali ozuqalarni yuvishda qanaqa konstruksiyali mashinalar ishlatiladi? 
A) Shnekli, pichoqsiz
B) Diskali, barabanli va markazdan qochma
C) Shnekli, pichoqli
D) Parrakli
Answer: B

36. Siloslanadigan muhit qanday boʻlishi kerak? 
A) Vakuumli
B) Bosimli
C) Aerobli
D) Anaerobli
Answer: D

37. Silosni zichlashda eng yaxshi traktor qaysi turdagisi hisoblanadi? 
A) Egiluvchi
B) Keng gʻildirakli
C) Gʻildirakli
D) Zanjirli palamali
Answer: D

38. Ildizmevali ozuqalarni kesishda qanaqa konstruksiyali mashinalardan foydalaniladi? 
A) Shnekli, pichoqsiz
B) Koʻp pichoqli, bolgʻachali
C) Diskali, barabanli va markazdan qochma
D) Shnekli, pichoqli
Answer: C

39. Qaysi mashinalar donni yanchishga moʻljallangan? 
A) IKM-5, RSS-6
B) DB-5, KDU-2
C) IGK-5, RSS-6
D) IKS-5, KS-1,5
Answer: B

40. Qaysi mashinada dagʻal ozuqalar maydalanadi? 
A) IZM-30
B) IKS-5
C) KS-5
D) RSS-6B
Answer: D

41. Qaysi mashina dagʻal ozuqani kesib maydalaydi? 
A) IGK-30
B) IKS-5
C) RSS-6
D) DB-5
Answer: C

42. Qaysi mashina ozuqani aralashtirib tarqatadi? 
A) KTU-10
B) IKM-5
C) KS-1,5
D) DB-5
Answer: C

43. Qaysi mashina universal mashina hisoblanadi? 
A) DB-5
B) IKM-5
C) AD-100
D) KDU-2
Answer: D

44. Qaysi mashinaga barabanli maydalagich qoʻyilgan? 
A) IKM-5
B) Volgar-5
C) IGK-30
D) MRK-5
Answer: A

45. Qaysi maydalagichda maydalash qoʻzgʻalmas pichoq bilan bajariladi? 
A) IKS-5
B) DB-5
C) IGK-30
D) MRK-5
Answer: D

46. Nima uchun ozuqalar aralashtirilib beriladi? 
A) Kam transportyor vositasi talab etiladi
B) Tarqatishni mexanizatsiyalash uchun
C) Ozuqani suyultirib, kam sarflash uchun
D) Ozuqaning hazm boʻlishini, ta'mini yaxshilash va mahsuldorligini oshirish uchun
Answer: D

47. Qanaqa ozuqa aralashtirgichlar boʻladi? 
A) Dagʻal ozuqalar uchun
B) Donli ozuqalar uchun
C) Shirali ozuqalar uchun
D) Quruq, suyuq va xamir koʻrinishidagi ozuqalar uchun
Answer: D

48. Meyorlagichlar nima uchun ishlatiladi? 
A) Suvlash uchun
B) Maydalash uchun
C) Aralashtirish uchun
D) Komponentlarni ma'lum miqdorda oʻlchab berish uchun
Answer: D

49. Ishni tashkil etilishiga qarab qanaqa meyorlagichlar boʻladi? 
A) Harakatlanmaydigan
B) Harakatlanadigan uzlukli
C) Oʻlchamsiz
D) Davriy va uzluksiz harakatli
Answer: D

50. Suv qizdirgich rusumini aniqlang? 
A) KDU-2
B) RMM-5
C) VET-200
D) TSN-3
Answer: C

51. Elektr kalorifer qurilmalari vazifasi nimadan iborat? 
A) Xonalardan havoni soʻrib chiqarishda ishlatiladi
B) Chorvachilik binolarini shamollatishda qoʻllaniladi
C) Chorvachilik binolarini isitishda va shamollatishda keng qoʻllaniladi
D) Xinalarga havoni haydab kiritishda ishlatiladi
Answer: C

52. Elektr energiyasining sifati qanday kattaliklar bilan baholanadi? 
A) Istemolchilarning tarmoq yoki boʻlib joylashganligiga qarab
B) Transformator podstansiyasi quvvati bilan
C) Tarmoq orqali oqadigan toʻla tok bilan
D) Kuchlanish va chastota miqdori, kuchlanishlari nosimmetrik darajasi bilan
Answer: D

53. Qaysi mashinalarda ozuqalarga termik ishlov beriladi? 
A) KV-300
B) RSS-6
C) S-12
D) KS-1,5
Answer: C

54. Bir ozuqa birligi sifatida qaysi ozuqaning quvvati qabul qilingan? 
A) Arpa
B) Suli
C) Bugʻdoy
D) Makka joʻxori
Answer: B

55. Poxol-silos qirqgʻichning markasini aniqlang? 
A) DDT
B) APS 6,0
C) RSS-6
D) PK-6
Answer: C

56. Tuganak ildizmeva yuvgichlar ish organlarining konstruksiyasi qanaqa? 
A) Pichoqli, korakchali, shnekli
B) Kulakli, barabanli, diskli va shnekli
C) Kulakli, zarbli shnekli
D) Diskli, barabanli, bolgʻali
Answer: B

57. Ozuqa tayyorlashda tarelkali meyorlagichlar qoʻllaniladimi? 
A) Oziqlantirishda
B) Yoʻq
C) Suyuq ozuqalar uchun
D) Ha
Answer: D

58. S-2, S-7, S-12 qurilmalarida raqami nimani bildiradi? 
A) Unumdorlik
B) Modifikatsiyasi
C) Yuzasi
D) Qurilma sigʻimini
Answer: D

59. SM-1,7 rusumli qurilma ozuqa sexlarida qanday ishlarni bajaradi? 
A) Bugʻlatgich-aralashtirgich
B) Magnitli separator
C) Melassa va karbamidni suv bilan aralashtirish
D) Silos, senaj aralashtirgich hamda qabul qilgich
Answer: C

60. KDU-2 rusumli qurilmasida qanday ishning texnologik jarayonlari bor? 
A) Sochi-lmaydigan donli ozuqalarni maydalash, hol ozuqalarni qirqish va maydalash
B) Sochi-ladigan donli ozuqalarni magnit separator va galvirdan oʻtkazish
C) Sochi-ladigan donli ozuqalarni maydalash, qirqish, aralashtirish, namlash
D) Hol ozuqalarni parchalash va oqlash, maydalash va aralashtirish
Answer: A

61. Dagʻal ozuqalarni tayyorlash texnologiyasi? 
A) Qirqish-bugʻlash-miqdorlash-aralashtirishga
B) Miqdorlash-qirqish-aralashtirish
C) Qirqish-miqdorlash-aralashtirish
D) Qirqish-ezish-aralashtirish
Answer: A

62. Bolgʻali maydalagich rusumini toping? 
A) IKM-5
B) IKS-5M
C) S-12
D) KDU-2
Answer: D

63. MAS rusumli qurilmaning vazifasini aniqlang? 
A) Somon maydalash
B) Sut separatori
C) Magnitli separator
D) Maydalagich
Answer: C

64. Shnekli yuvgich maydalagichning rusumini aniqlang? 
A) KPI-4, IKM-5
B) MRK-5, IKS-5M
C) IKM-5, IKS-5M
D) KPI-4, IKM-5
Answer: C

65. C-12 rusumli qurilmani aniqlang? 
A) Silos-maydalagich
B) Bolgʻali maydalagich
C) Qaynatish qozoni
D) Bugʻlagich-aralashtirgich
Answer: D

66. LOS-1 markali texnologik qurilmasi qanday ozuqaga ishlov beradi? 
A) Silos
B) Somonga
C) Lavlagi
D) Senaj
Answer: B

67. Erkin zarb bilan maydalash (yanchish) usulida qanday maydalagichlar qoʻllaniladi? 
A) Diskli
B) Tirsakli
C) Shnekli
D) Bolgʻali
Answer: D

68. Omuxta yem tayyorlashda komponentlar miqdori qanaqa uskunalar bilan rostlanadi? 
A) Tarozi bilan
B) Mashinada
C) Oʻlchab
D) Meyorlagichlar bilan
Answer: D

69. IKM-5 rusumli qurilmasi qanday ishlar uchun moʻljallangan? 
A) Bugʻlagich-aralashtirgich
B) Magnitli separator
C) Poxol-silo qirqqichi
D) Ildiz-mevalarni yuvishga
Answer: D

70. EM, SE va BSE rusumli separatorlar qanday turlarga kiradi? 
A) Elektromagnit lentali
B) Oʻzgaruvchan magnitli trubali
C) Ozgʻarmas magnitli, lentaviy
D) Elektromagnit barabanli separatorga
Answer: D

71. IGK-30 qaysi turdagi ozuqalarni qayta ishlaydi? 
A) Kimyoviy qoʻshimchilar
B) Ildiz mevali
C) Silos, senaj
D) Dagʻal ozuqalarni
Answer: D

72. Ozuqa tarqatgichlar qanday tavsiflanadi? 
A) Vertikal, gorizontal
B) Dvigatelli, dvigatelsiz
C) Tavsiflanmaydi
D) Turgʻun va koʻchma
Answer: D

73. IKS-5 mashinasi qaysi turdagi ozuqalarga ishlov beradi? 
A) Dagʻal ozuqa
B) Silos
C) Donli
D) Ildizmevali ozuqalarga
Answer: D

74. IRT-165 qaysi turdagi ozuqalarni qayta ishlaydi? 
A) Kimyoviy qoʻshimchalar
B) Ildizmevali
C) Silos, senaj
D) Dagʻal ozuqalarni
Answer: D

75. Ishqalanish koeffitsiyenti qanday aniqlanadi? 
A) Upunma kuch orqali
B) Normal kuch orqali
C) Normal va upunma kuch koʻpaytmasi
D) Urunma kuchning tik kuchga nisbati
Answer: D

76. Qaysi mashinada ozuqa tarqatiladi? 
A) S-12, IGK-30
B) KTU-10, RMM-5
C) DB-5, IRT-165
D) AKN-2, KDU-2
Answer: B

77. Qaysi mashina dagʻal ozuqalarni maydalashga moʻljallangan? 
A) ISK-5
B) KPI-0,5
C) KS-2,1
D) IGK-30
Answer: D

78. KDM-2 qanday maydalagich? 
A) Bolgʻachali ochik
B) Bolgʻachali yirik turdagi
C) Ikki bosqichli
D) Gorizontal variantli
Answer: B

79. KDU-2 qanday maydalagich? 
A) Ikki etapli
B) Bolgʻachali
C) Gorizontalli
D) Aylanuvchi tishli
Answer: B

80. Kesish jarayoni qanaqa jarayon? 
A) Aralashtirish
B) Sindirish
C) Pichoq bilan materialga nisbatan ma'lum burchakda ta'sir etish
D) Yanchish
Answer: C

81. Qoramollar uchun dagʻal ozuqalarning oʻrtacha oʻlchamlari qancha boʻlishi kerak? 
A) 50-60 mm
B) 60-65 mm
C) 30-40 mm
D) 40-50 mm
Answer: D

82. Qoramollarni saqlash usuli necha xil boʻladi? 
A) 3
B) 4
C) 5
D) 2
Answer: D

83. Qanday texnologik tizimda rostlovchi mahsulot nolga teng? 
A) Uzluksiz texnologik tizimda
B) Uzlukli texnologik tizimda
C) Bir tekisda uzluksiz texnologik tizimda
D) Istemol oqimi unumliroq texnologik tizimda
Answer: D

84. Maydalash deb nimaga aytiladi? 
A) Ozuqalarning tarkibini tashqi kuch yordamida oʻzgartiradi
B) Ozuqalarning texnologiyasini tartibli boʻlishini ta'minlaydi
C) Ozuqalarga shakl berish va tartibga solish va tarqatish
D) Ozuqalarni oʻlchamlarini va fizik-mexanik xususiyatlarini tashqi kuch yordamida oʻzgartiradi
Answer: D

85. Kunjara qaysi xildagi ozuqaga kiradi? 
A) Dagʻal
B) Shirali
C) Konsentrlangan
D) Quritilgan
Answer: C

86. Ozuqalarni maydalash nima uchun bajariladi? 
A) Ozuqalarni toʻyimli qiladi
B) Ozuqa birligini oshiradi
C) Ozuqalarning toʻyimli moddalaridan toʻliqroq foydalanishni ta'minlaydi
D) Ozuqalarni massasini koʻpaytiradi
Answer: C

87. KTU-10 ozuqa tarqatgichda ozuqa meyori nima bilan sozlanadi? 
A) Tasma yordamida
B) Qoʻl bilan
C) Transportyor bilan
D) Xrapovoy mexanizm bilan
Answer: D

88. Ezib maydalash usuli qanaqa? 
A) Hajmsiz differensiyalanadi
B) Oldindan tekshirib
C) Ta'sir kuchi yordamida materialning butun hajmi differensiyalanadi
D) Tekshirmasidan
Answer: C

89. Sirpanib kesishda sirpanish burchagi ishqalanish burchagidan? 
A) Kichik
B) Teng
C) Nolga teng
D) Katta boʻladi
Answer: D

90. Poyali ozuqalarni qaysi kesish usuli eng yaxshi hisoblanadi? 
A) Tik
B) Qiya
C) Sirpanish
D) Etapli
Answer: C

91. Chorvachilikdagi ozuqalar kelib chiqishiga qarab necha turga boʻlinadi? 
A) 5
B) 2
C) 6
D) 3
Answer: D

92. Shnekli dozatorlar qanday usulda ishlaydi? 
A) Ogʻirligiga qarab uzlukli
B) Apalashtirib uzlukli
C) Ogʻirligi boʻyicha, apalashtirib uzluksiz
D) Ogʻirligiga qarab uzluksiz
Answer: C

93. Tarelkali dozator materiallarini qanday usulda ajratadi? 
A) Hajmli, uzluksiz
B) Hajmiga qarab uzlukli
C) Ogʻirligiga qarab uzluksiz
D) Ogʻirlikka qarab uzlukli
Answer: C

94. Tarelkali dozatorning meyorlash normasi qanday rostlanadi? 
A) Tarelkaning qiyaligini oshirish
B) Kojuxning tezligini oʻzgartirish
C) Apalashtirgichning tezligini oshirish
D) Silindr va kojux oraligʻi tirqishini oʻzgartirish
Answer: D

95. Spiralli transportyorli tarqatgichlar qaysi fermalarga moʻljallangan? 
A) Choʻchqachilik
B) Qoramolchilik
C) Yilqichilik
D) Parrandachilik
Answer: D

96. OGM-0,8 agregati nima ish bajaradi? 
A) Dagʻal oziqalarni bugʻlaydi
B) Sun'iy sut tayyorlagich
C) Shirali ozuqa tayyorlash liniyasi
D) Granulli ozuqa tayyorlash uchun
Answer: D

97. OGM-0,8, OGM-1,5 granulyatorida valik va matritsa orasidagi zahar qancha boʻlishi kerak? 
A) 0,1...0,2
B) 0,5...0,7
C) 1,0...1,5
D) 0,2...0,5
Answer: D

98. OGM-1,5 granulyatorida matritsa va valik orasidagi masofa qanday rostlanadi? 
A) Matritsa almashtirish
B) Valni almashtirish
C) Valni siljitish bilan
D) Matritsani surish
Answer: C

99. Ozuqalarni qayta tayyorlashda qaysi kesish usulida eng koʻp energiya sarflaydi? 
A) Qiya kesish
B) Tik normal kesishda
C) Sirpanib kesish
D) Etapli kesish
Answer: B

100. Omixta yem standart boʻyicha maydalanish moduliga koʻra necha turga boʻlinadi? 
A) 5
B) 2
C) 4
D) 3
Answer: D

101. OPK-2 agregat nima ish bajaradi? 
A) Shirali ozuqa liniyasi
B) Ozuqa bugʻlatgichi
C) Sun'iy sut tayyorlagich
D) Granulli ozuqa tayyorlaydi
Answer: D

102. OSK tipidagi ozuqa sexlari qaysi maqsadda ishlatiladi? 
A) Silos pastasini tayyorlash
B) Vitaminli un tayyorlash
C) Granulli ozuqa tayyorlash
D) Aralashtirilgan omuxta yem tayyorlashga
Answer: D

103. Presslash deb nimaga aytiladi? 
A) Materiallarni kesishda
B) Materiallarni maydalashda
C) Materiallarni aralashtirishda
D) Yirik kamerada mahsulotlarni zichlashga
Answer: D

104. KTU-3 mashinasi nima ish bajaradi? 
A) Hayvonlarni sugʻoradi
B) Sutga ishlov berish
C) Ozuqani maydalaydi
D) Ozuqa tarqatadi
Answer: D

105. Qoʻyni junini olish uchun qanaqa sexlar mavjud? 
A) KTO-2, VSS-2
B) KTO-4, VSS-4
C) KTO-10, VS-10
D) KTO-24, VSS-24
Answer: D

106. Eng yuqori unumdorlikka ega boʻlgan bugʻ qozoni? 
A) KM-1600
B) KV-300
C) KV-500
D) D-721
Answer: D

107. MSO-77B qirqish mashinasi qaysi agregatlar tarkibiga kiradi? 
A) KTO-24
B) ESA1D
C) ESA6/200, ESA12/200
D) ESA12/200
Answer: B

    Subject: melioratsiya

1.  Melioratsiya deganda nimani tushunasiz? 
A) Tuproq unumdorligini oshirishga qaratilgan tadbirlar majmui 
B) Sug'orish va drenajlash ishlarini amalga oshirish 
C) Yerlarni madaniylashtirish va ularning meliorativ holatini yaxshilashga qaratilgan kompleks chora-tadbirlar 
D) Tuproqni eroziyadan himoya qilish 
Answer: C

2.  Melioratsiya mashinalari necha guruhga bo'linadi? 
A) 2 
B) 3 
C) 4 
D) 5 
Answer: B

3.  Melioratsiya mashinalarining asosiy vazifasi nima? 
A) Yer osti suvlarini boshqarish 
B) Tuproq unumdorligini oshirish 
C) Qishloq xo'jaligi yerlarining meliorativ holatini yaxshilash uchun mexanizatsiyalashgan ishlarni bajarish 
D) Yerlarni ekin ekishga tayyorlash 
Answer: C

4.  Kanal qazish mashinalari qanday ishlaydi? 
A) Tuproqni shudgorlash orqali 
B) Tuproqni qirqib, chiqarib tashlash orqali 
C) Tuproqni siqish orqali 
D) Tuproqni aralashtirish orqali 
Answer: B

5.  Kanal qazish mashinalarining turlari? 
A) Bir kovshli, ko'p kovshli 
B) Rotorli, zanjirli, frezali 
C) Ekskavatorlar, greyderlar, skreperlar 
D) A va B javoblar to'g'ri 
Answer: D

6.  Qaysi kanal qazish mashinasi yirik kanallarni qazish uchun ishlatiladi? 
A) Zanjirli ekskavator 
B) Rotorli ekskavator 
C) Bir kovshli ekskavator 
D) Frezali kanal qazish mashinasi 
Answer: B

7.  Drenajlash ishlari nima uchun amalga oshiriladi? 
A) Tuproqni namlash uchun 
B) Yer osti suv sathini pasaytirish va tuproqni sho'rlanishdan saqlash uchun 
C) Tuproqqa ozuqa moddalarini kiritish uchun 
D) Ekinlarni sug'orish uchun 
Answer: B

8.  Drenajlash mashinalarining asosiy turi? 
A) Greyderlar 
B) Drenaj qazish mashinalari (drenoukladchiki) 
C) Skreperlar 
D) Buldozerlar 
Answer: B

9.  Drenaj qazish mashinasi qanday ish organiga ega? 
A) Kovsh 
B) Zanjir yoki rotor 
C) Pichoq 
D) Gʻildirak 
Answer: B

10. Yer tekislash mashinalari nima uchun ishlatiladi? 
A) Tuproqni haydash uchun 
B) Sug'orish va boshqa agrotexnik tadbirlar uchun yer yuzasini tekislash va nishablikni hosil qilish uchun 
C) Ekin ekish uchun 
D) Hosilni yig'ish uchun 
Answer: B

11. Yer tekislash mashinalarining asosiy turlari? 
A) Ekskavatorlar 
B) Greyderlar, skreperlar, buldozerlar 
C) Frezalar 
D) A va C javoblar to'g'ri 
Answer: B

12. Skreper nima uchun mo'ljallangan? 
A) Tuproqni qazish va yig'ish uchun 
B) Tuproqni tekislash va tashish uchun 
C) Tuproqni aralashtirish uchun 
D) Tuproqni zichlash uchun 
Answer: B

13. Greyder nima uchun ishlatiladi? 
A) Tuproqni qazish uchun 
B) Kichik hajmdagi yer tekislash ishlari va yo'l qurilishi uchun 
C) Tuproqni tashish uchun 
D) Tuproqni yumshatish uchun 
Answer: B

14. Buldozerning asosiy ish organi nima? 
A) Kovsh 
B) Pichoq 
C) Zanjir 
D) Rotor 
Answer: B

15. Tuproqni zichlash mashinalari qaysi melioratsiya ishlarida qo'llaniladi? 
A) Sug'orishda 
B) Kanal va drenajlar qurilishida, to'g'onlar barpo etishda 
C) Tuproqni haydashda 
D) Ekin ekishda 
Answer: B

16. Tuproqni zichlash mashinalarining turlari? 
A) Kovshli, pichoqli 
B) Gʻildirakli, zanjirli 
C) Valiklar, titrama (vibratsion) zichlagichlar 
D) Rotorli, frezali 
Answer: C

17. Suv chiqarish stansiyalari nima uchun xizmat qiladi? 
A) Suvni tahlil qilish uchun 
B) Qishloq xo'jaligi ehtiyojlari uchun suvni manbadan iste'molchiga yetkazib berish, shuningdek, ortiqcha suvlarni chiqarib tashlash 
C) Suvni tozalash uchun 
D) Suvni isitish uchun 
Answer: B

18. Nasos stansiyalarining turlari? 
A) Bir bosqichli, ko'p bosqichli 
B) Statsionar, ko'chma 
C) Markazdan qochma, o'qli 
D) Barcha javoblar to'g'ri 
Answer: D

19. Melioratsiya ishlarida eng ko'p qo'llaniladigan nasos turi? 
A) O'qli nasos 
B) Markazdan qochma nasos 
C) Porshenli nasos 
D) Vintli nasos 
Answer: B

20. Sug'orish tizimlari necha turga bo'linadi? 
A) 2 
B) 3 
C) 4 
D) 5 
Answer: B
    
21. An'anaviy sug'orish usuli? 
A) Tomchilatib sug'orish 
B) Yomg'irlatib sug'orish 
C) Egatlab sug'orish 
D) Yer ostidan sug'orish 
Answer: C

22. Yomg'irlatib sug'orish mashinalarining afzalligi nimada? 
A) Suv sarfi yuqori 
B) Eroziya xavfi yuqori 
C) Suvdan samarali foydalanish va tuproq eroziyasining oldini olish 
D) Qo'l mehnati talab qilinadi 
Answer: C

23. Tomchilatib sug'orish tizimining asosiy qismi? 
A) Nasos 
B) Quvurlar va tomizgichlar 
C) Filtr 
D) Suv ombori 
Answer: B

24. Melioratsiya ishlarida gidrotexnik inshootlarining ahamiyati nimada? 
A) Ekinlarni himoya qilish 
B) Suv resurslarini boshqarish, suvni taqsimlash va nazorat qilish 
C) Tuproqni qayta ishlash 
D) Havoni tozalash 
Answer: B

25. Melioratsiya ishlarida geodeziya asboblarining o'rni? 
A) Tuproq tarkibini aniqlash 
B) Yer relyefini o'lchash, loyihalash va melioratsiya inshootlarini qurishda aniqlikni ta'minlash 
C) Suv sathi o'lchash 
D) Havo namligini o'lchash 
Answer: B

26. Lazerli tekislash tizimlari nima uchun ishlatiladi? 
A) Tuproqni shudgorlash uchun 
B) Yer yuzasini yuqori aniqlikda tekislash uchun 
C) Suv sathi monitoringi uchun 
D) O'simliklarni o'lchash uchun 
Answer: B

27. Melioratsiya texnikasini tanlashda qanday omillar hisobga olinadi? 
A) Tuproq turi, bajariladigan ish hajmi, moliyaviy imkoniyatlar 
B) Ob-havo sharoiti 
C) Ekin turi 
D) Faqat mashinaning narxi 
Answer: A

28. Melioratsiya mashinalarining texnik xizmat ko'rsatishining ahamiyati? 
A) Faqat pul tejash uchun 
B) Mashinalarning uzoq muddat ishlashi, samaradorligini oshirish va nosozliklarning oldini olish uchun 
C) Mashinaning tashqi ko'rinishini yaxshilash uchun 
D) Mashina operatorining malakasini oshirish uchun 
Answer: B

29. Zamonaviy melioratsiya texnikasida qanday texnologiyalar qo'llaniladi? 
A) Faqat mexanik tizimlar 
B) Avtomatlashtirish, GPS tizimlari, masofaviy boshqaruv 
C) Faqat qo'l mehnati 
D) Bug' dvigatellari 
Answer: B

30. Melioratsiya ishlarining atrof-muhitga ta'siri qanday bo'lishi mumkin? 
A) Faqat ijobiy ta'sir 
B) Tuproq degradatsiyasi, suv resurslarining ifloslanishi (noto'g'ri bajarilganda) 
C) Faqat salbiy ta'sir 
D) Atrof-muhitga ta'siri yo'q 
Answer: B

31. Melioratsiya mashinalarining samaradorligini oshirish yo'llari? 
A) Eski mashinalardan foydalanish 
B) Texnik xizmat ko'rsatishni kamaytirish 
C) Zamonaviy texnologiyalarni joriy etish, operatorlarning malakasini oshirish, ratsional foydalanish 
D) Mashina quvvatini kamaytirish 
Answer: C

32. Melioratsiya tizimlarining turlariga qarab qanday mashinalar qo'llaniladi? 
A) Faqat kanal qazish mashinalari 
B) Sug'orish va drenajlash tizimlari uchun maxsus mashinalar 
C) Faqat yer tekislash mashinalari 
D) Faqat tuproqni zichlash mashinalari 
Answer: B

33. Melioratsiya mashinalarining ishlash prinsipiga ko'ra turlari? 
A) Mexanik, gidravlik, pnevmatik 
B) Faqat mexanik 
C) Faqat gidravlik 
D) Faqat pnevmatik 
Answer: A

34. Sug'orish kanallarini tozalash uchun qanday mashinalar ishlatiladi? 
A) Kultivatorlar 
B) Kanal tozalash mashinalari 
C) Pluglar 
D) Seyalkalar 
Answer: B

35. Suv o'lchash asboblarining melioratsiyadagi o'rni? 
A) Tuproq namligini o'lchash 
B) Suv sarfini va sathini nazorat qilish 
C) Havo haroratini o'lchash 
D) Shamol tezligini o'lchash 
Answer: B

36. Melioratsiya ishlarida tuproqshunoslik bilimlari nima uchun muhim? 
A) Ekinlarni tanlash uchun 
B) Mashinalarning turini aniqlash uchun 
C) Tuproq xususiyatlarini tushunish va melioratsiya tadbirlarini to'g'ri rejalashtirish uchun 
D) Suv manbasini aniqlash uchun 
Answer: C

37. Ekologik melioratsiya deganda nimani tushunasiz? 
A) Faqat suvni tejash 
B) Atrof-muhitni himoya qilgan holda melioratsiya ishlarini bajarish 
C) Faqat tuproqni himoya qilish 
D) Faqat havo ifloslanishini kamaytirish 
Answer: B

38. Melioratsiya mashinalarini loyihalashda qanday omillar hisobga olinadi? 
A) Faqat narx 
B) Ishlash sharoiti, tuproq turi, iqlim sharoiti, texnologik talablar 
C) Faqat operatorning qulayligi 
D) Faqat tashqi ko'rinish 
Answer: B

39. Melioratsiya ishlarida avtomatlashtirishning afzalligi? 
A) Ish jarayonini sekinlashtirish 
B) Qo'l mehnati sarfini oshirish 
C) Ish samaradorligini oshirish, xatolarni kamaytirish, resurslardan oqilona foydalanish 
D) Asbob-uskunalarning narxini oshirish 
Answer: C

40. Melioratsiya mashinalarini sozlash nima uchun muhim? 
A) Mashinaning tezligini oshirish uchun 
B) Optimal ishlash rejimini ta'minlash, energiya sarfini kamaytirish va ish sifatini yaxshilash uchun 
C) Mashinaning og'irligini kamaytirish uchun 
D) Faqat yonilg'i tejash uchun 
Answer: B

41. Melioratsiya sohasida kadrlar tayyorlashning ahamiyati? 
A) Faqat nazariy bilimlarni berish 
B) Zamonaviy texnika va texnologiyalardan samarali foydalanishni ta'minlash 
C) Faqat mashina haydashni o'rgatish 
D) Faqat ta'mirlashni o'rgatish 
Answer: B

42. Melioratsiya ishlarida xavfsizlik texnikasiga rioya qilishning muhimligi nimada? 
A) Ish jarayonini sekinlashtirish uchun 
B) Baxtsiz hodisalarning oldini olish, xodimlarning sog'lig'ini himoya qilish 
C) Mashinaning ishlamay qolishini ta'minlash 
D) Faqat qog'ozda ko'rsatish uchun 
Answer: B

43. Sug'orish normalari nima uchun belgilanadi? 
A) Faqat suvni tejash uchun 
B) Ekinlarning suvga bo'lgan ehtiyojini qondirish va ortiqcha suv sarfini oldini olish uchun 
C) Tuproqning pH darajasini o'zgartirish uchun 
D) Faqat sug'orish mavsumini qisqartirish uchun 
Answer: B

44. Tuproq eroziyasiga qarshi kurashishda melioratsiya mashinalarining o'rni? 
A) Eroziyani kuchaytirish 
B) Maxsus texnikalar yordamida tuproqni himoya qilish, teraslar qurish 
C) Tuproqni to'liq olib tashlash 
D) Eroziyaga ta'siri yo'q 
Answer: B

45. Melioratsiya tizimlarining xizmat muddatini oshirish yo'llari? 
A) Muntazam texnik xizmat ko'rsatishni rad etish 
B) Sifatsiz materiallardan foydalanish 
C) Yuqori sifatli materiallardan foydalanish, muntazam texnik xizmat ko'rsatish va to'g'ri ekspluatatsiya qilish 
D) Mashinalarni kam ishlatish 
Answer: C

46. Qishloq xo'jaligida melioratsiyaning iqtisodiy samaradorligi nimada? 
A) Hosildorlikning kamayishi 
B) Suv sarfining oshishi 
C) Hosildorlikning oshishi, resurslardan oqilona foydalanish, daromadning ko'payishi 
D) Qishloq xo'jaligi mahsulotlari narxining oshishi 
Answer: C

47. Melioratsiya mashinalarining diagnostikasi nima uchun muhim? 
A) Nosozliklarni topa olmaslik uchun 
B) Nosozliklarni erta aniqlash, ta'mirlash xarajatlarini kamaytirish va ishlamay qolish vaqtini qisqartirish uchun 
C) Faqat tashqi ko'rikdan o'tkazish uchun 
D) Faqat ishlab chiqaruvchini nazorat qilish uchun 
Answer: B

48. Melioratsiya ishlarida suv resurslarini boshqarishning ahamiyati? 
A) Suvni isrof qilish 
B) Suvdan samarali foydalanish, uning tanqisligini oldini olish va atrof-muhitga salbiy ta'sirni kamaytirish 
C) Suvning sifatini pasaytirish 
D) Suv resurslarini e'tiborsiz qoldirish 
Answer: B

49. Melioratsiya loyihalarini moliyalashtirish manbalari? 
A) Faqat davlat byudjeti 
B) Davlat byudjeti, xalqaro grantlar, xususiy sarmoyalar, bank kreditlari 
C) Faqat xususiy sarmoyalar 
D) Faqat xorijiy investitsiyalar 
Answer: B

50. Melioratsiya ishlarining ijtimoiy ahamiyati nimada? 
A) Ishsizlikni oshirish 
B) Aholi daromadini kamaytirish 
C) Aholi farovonligini oshirish, oziq-ovqat xavfsizligini ta'minlash, qishloq joylarida ish o'rinlari yaratish 
D) Qishloq xo'jaligini rivojlantirishga ta'siri yo'q 
Answer: C

51. Kanal qazish mashinasini tanlashda nimalarga e'tibor berish kerak? 
A) Faqat uning narxiga 
B) Qaziladigan kanalning o'lchamlari, tuproq turi, ish unumdorligi 
C) Mashinaning rangi 
D) Ishlab chiqaruvchi mamlakat 
Answer: B

52. Drenaj tizimining samaradorligini oshirish usullari? 
A) Drenaj quvurlarini kamaytirish 
B) Drenaj quvurlari diametrini kichraytirish 
C) To'g'ri loyihalash, sifatli materiallardan foydalanish, muntazam tozalash 
D) Drenajni kamroq ishlatish 
Answer: C

53. Yer tekislashda lazerli tizimning afzalligi? 
A) Yuqori xato ehtimoli 
B) Kichik maydonlar uchun mo'ljallangan 
C) Yuqori aniqlik, ish samaradorligini oshirish, suvni tejash 
D) Ko'proq ish vaqti talab qiladi 
Answer: C

54. Melioratsiya ishlarida GIS (Geografik Axborot Tizimlari)ning o'rni? 
A) Faqat xaritalarni yaratish 
B) Ma'lumotlarni tahlil qilish, loyihalash, monitorin gva boshqarish 
C) Faqat rasmlarni saqlash 
D) GIS melioratsiyada ishlatilmaydi 
Answer: B

55. Suv chiqarish stansiyalarida energiyani tejash yo'llari? 
A) Nasoslarni kamroq ishlatish 
B) Eski nasoslarni ishlatish 
C) Yuqori samarali nasoslar va motorlardan foydalanish, energiya tejovchi texnologiyalarni joriy etish 
D) Suvni kamroq chiqarish 
Answer: C

56. Melioratsiya tashkilotlarining asosiy vazifasi? 
A) Faqat kanal qazish 
B) Melioratsiya loyihalarini ishlab chiqish va amalga oshirish, tizimlarni boshqarish va xizmat ko'rsatish 
C) Faqat sug'orish 
D) Faqat ta'mirlash 
Answer: B

57. Melioratsiya ishlarida tuproqning sho'rlanishini kamaytirish usullari? 
A) Sug'orishni oshirish 
B) Drenaj tizimini yaxshilash, sho'r yuvish ishlarini amalga oshirish, sho'rga chidamli ekinlarni ekish 
C) Kimyoviy moddalar qo'shish 
D) Tuproqni to'liq almashtirish 
Answer: B

58. Melioratsiya mashinalarining eskirishiga ta'sir etuvchi omillar? 
A) Faqat ishlatish chastotasi 
B) Ishlash sharoiti, tuproqning abrazivligi, texnik xizmat ko'rsatish sifati, yuklanish darajasi 
C) Faqat mashinaning rangi 
D) Operatorning tajribasi 
Answer: B

59. Melioratsiya ishlarida ekologik nazoratning ahamiyati? 
A) Faqat byudjetni tejash 
B) Atrof-muhitga salbiy ta'sirni kamaytirish, barqaror rivojlanishni ta'minlash 
C) Ish jarayonini sekinlashtirish 
D) Faqat hujjatlarni to'ldirish 
Answer: B

60. Melioratsiya texnikasida texnologik yangiliklarning joriy etilishi nimaga olib keladi? 
A) Ish unumdorligini kamaytirishga 
B) Resurslar sarfini oshirishga 
C) Ish samaradorligini oshirish, xarajatlarni kamaytirish, ish sifatini yaxshilash 
D) Atrof-muhit ifloslanishiga 
Answer: C

61. Kanal qazish mashinalarining quvvati nimaga bog'liq? 
A) Faqat operatorning mahoratiga 
B) Dvigatel quvvati, ish organining o'lchamlari va tuproqning xususiyatlariga 
C) Mashinaning og'irligiga 
D) Yoqilg'i turiga 
Answer: B

62. Drenaj qazish mashinasini tanlashda asosiy mezonlar? 
A) Faqat narxi 
B) Drenajning chuqurligi va kengligi, tuproq turi, ish unumdorligi 
C) Mashinaning tashqi ko'rinishi 
D) Ishlab chiqaruvchi kompaniya 
Answer: B

63. Yer tekislashda optimal nishablikni aniqlashning ahamiyati? 
A) Suvni isrof qilish uchun 
B) Suvni samarali taqsimlash, tuproq eroziyasini oldini olish va ekinlarning bir tekis o'sishini ta'minlash uchun 
C) Faqat estetika uchun 
D) Nishablik muhim emas 
Answer: B

64. Tuproqni zichlash texnologiyasida qanday usullar qo'llaniladi? 
A) Faqat yuzaki zichlash 
B) Qatlamli zichlash, vibratsion zichlash, pnevmatik zichlash 
C) Faqat kimyoviy zichlash 
D) Faqat mexanik zichlash 
Answer: B

65. Suv chiqarish stansiyalarining joylashishini tanlashda nimalarga e'tibor beriladi? 
A) Faqat qulaylikka 
B) Gidrogeologik sharoitlar, suv manbasiga yaqinlik, energiya manbasining mavjudligi 
C) Faqat estetik ko'rinishga 
D) Yaqin atrofdagi aholi punktlari 
Answer: B

66. Melioratsiya ishlarida suvning sifati nima uchun muhim? 
A) Suv sifati muhim emas 
B) Tuproqning sho'rlanishini oldini olish, ekinlarga zarar yetkazmaslik 
C) Faqat inson iste'moli uchun 
D) Faqat hayvonlar uchun 
Answer: B

67. Melioratsiya texnikasini ekspluatatsiya qilishda qanday muammolar yuzaga kelishi mumkin? 
A) Faqat ehtiyot qismlar yetishmovchiligi 
B) Nosozliklar, ehtiyot qismlar yetishmovchiligi, malakasiz operatorlar, yoqilg'i narxi 
C) Faqat ob-havo sharoiti 
D) Faqat yoqilg'i sifati 
Answer: B

68. Melioratsiya ishlarida tuproqning sho'rlanish darajasini aniqlash usullari? 
A) Faqat vizual baholash 
B) Laboratoriya tahlillari, elektrometrik usullar, masofaviy zondlash 
C) Faqat qo'l bilan tekshirish 
D) Faqat suvning pH darajasini o'lchash 
Answer: B

69. Melioratsiya tizimlarini modernizatsiya qilishning asosiy sabablari? 
A) Faqat eski tizimlarni almashtirish 
B) Suv resurslaridan samarali foydalanish, energiya tejash, hosildorlikni oshirish 
C) Faqat yangi texnologiyalarni sinab ko'rish 
D) Modernizatsiya shart emas 
Answer: B

70. Melioratsiya sohasida ilmiy-tadqiqot ishlarining ahamiyati? 
A) Faqat nazariy bilimlarni to'plash 
B) Yangi texnologiyalar va usullarni ishlab chiqish, mavjud muammolarni hal qilish 
C) Faqat xalqaro aloqalarni mustahkamlash 
D) Ilmiy-tadqiqot ishlari muhim emas 
Answer: B

71. Kanal qazish mashinalarining xizmat muddatini uzaytirish choralari? 
A) Kamroq ishlatish 
B) Muntazam texnik ko'rik va ta'mirlash, ehtiyot qismlarni o'z vaqtida almashtirish, to'g'ri ekspluatatsiya qilish 
C) Faqat tashqi tozalash 
D) Mashinani yangilash 
Answer: B

72. Drenaj ishlari olib borishda xavfsizlik choralariga rioya qilishning muhimligi? 
A) Ishni sekinlashtiradi 
B) Baxtsiz hodisalarning oldini olish, ishchilarning hayoti va sog'lig'ini himoya qilish 
C) Ortga qadam tashlashni ta'minlaydi 
D) Ishlab chiqarish xarajatlarini oshiradi 
Answer: B

73. Yer tekislash mashinalarining turlari? 
A) Ekskavatorlar, pluglar 
B) Gʻildirakli, zanjirli 
C) Skreperlar, greyderlar, buldozerlar 
D) Kultivatorlar, seyalkalar 
Answer: C

74. Tuproqni zichlashda valiklarning turlari? 
A) Faqat silliq valiklar 
B) Silliq, tishli, panjarali, pnevmatik shinali 
C) Faqat tishli valiklar 
D) Faqat pnevmatik shinali valiklar 
Answer: B

75. Suv chiqarish stansiyalarida avtomatlashtirishning roli? 
A) Faqat xodimlarni kamaytirish 
B) Ish jarayonini optimallashtirish, energiya tejash, nosozliklarni erta aniqlash 
C) Faqat nazoratni murakkablashtirish 
D) Avtomatlashtirish zarur emas 
Answer: B

76. Melioratsiya tizimlarida suv sarfini kamaytirish usullari? 
A) Ochiq kanallardan foydalanish 
B) Sug'orish texnologiyalarini (tomchilatib, yomg'irlatib) joriy etish, suv yo'qotishlarini kamaytirish 
C) Sug'orish vaqtini uzaytirish 
D) Eski sug'orish usullaridan foydalanish 
Answer: B

77. Melioratsiya ishlarida tuproqning sho'rlanishini oldini olishning ahamiyati? 
A) Hosildorlikni kamaytirish 
B) Tuproq unumdorligini saqlash, ekinlarning normal rivojlanishini ta'minlash 
C) Tuproq strukturasini buzish 
D) Atrof-muhitni ifloslantirish 
Answer: B

78. Melioratsiya mashinalarining unumdorligini oshirish omillari? 
A) Eskirgan texnologiyalar 
B) Dvigatel quvvati, ish organlarining samaradorligi, operatorning malakasi, texnik xizmat ko'rsatish sifati 
C) Kichik o'lchamlar 
D) Yuqori narx 
Answer: B

79. Melioratsiya sohasida xalqaro hamkorlikning ahamiyati? 
A) Faqat mamlakatlararo raqobatni kuchaytirish 
B) Tajriba almashish, yangi texnologiyalarni joriy etish, qo'shma loyihalarni amalga oshirish 
C) Faqat siyosiy maqsadlar 
D) Xalqaro hamkorlik keraksiz 
Answer: B

80. Melioratsiya ishlarining qishloq xo'jaligi infratuzilmasiga ta'siri? 
A) Infrastrukturani yomonlashtirish 
B) Sug'orish va drenajlash tizimlarini yaxshilash, yo'llar qurish, elektr ta'minotini yaxshilash 
C) Faqat transport muammolarini keltirib chiqarish 
D) Infrastrukturaga ta'siri yo'q 
Answer: B

81. Kanal qazish mashinalarining turi qanday tanlanadi? 
A) Faqat narxiga qarab 
B) Kanalning shakli va o'lchamlari, tuproqning xususiyatlari, ish hajmi 
C) Mashinaning rangi 
D) Ishlab chiqaruvchi mamlakat 
Answer: B

82. Drenaj tizimining xizmat muddatini kamaytiruvchi omillar? 
A) Muntazam tozalash 
B) Noto'g'ri loyihalash, sifatsiz materiallar, muntazam texnik xizmat ko'rsatilmasligi 
C) Yuqori sifatli drenaj quvurlari 
D) Suvning toza bo'lishi 
Answer: B

83. Yer tekislashda lazerli tizimning ishlash prinsipiga ta'sir etuvchi omillar? 
A) Faqat ob-havo sharoiti 
B) Lazer nurlarining aniqligi, qabul qilgichning joylashuvi, tekislanadigan maydonning o'lchamlari 
C) Faqat operatorning mahorati 
D) Yonilg'i turi 
Answer: B

84. Tuproqni zichlashda vibratsion zichlagichlarning afzalligi? 
A) Kam samaradorlik 
B) Yuqori zichlash samaradorligi, chuqur qatlamlarni zichlash imkoniyati 
C) Ko'proq energiya sarfi 
D) Kamroq ish unumdorligi 
Answer: B

85. Suv chiqarish stansiyalarining energetik samaradorligini oshirish choralari? 
A) Eski nasoslarni ishlatish 
B) Zamonaviy energiya tejovchi texnologiyalarni joriy etish, nasoslarni optimal rejimda ishlatish 
C) Suvni kamroq chiqarish 
D) Texnik xizmat ko'rsatishni kamaytirish 
Answer: B

86. Melioratsiya ishlarida tuproqning namlik rejimini boshqarishning ahamiyati? 
A) Ekinlarning o'sishini sekinlashtirish 
B) Ekinlarning optimal o'sishi uchun zarur namlikni ta'minlash, suvni tejash 
C) Tuproqni to'liq quritish 
D) Tuproqni doimiy nam holda saqlash 
Answer: B

87. Melioratsiya texnikasini ta'mirlashning turlari? 
A) Faqat joriy ta'mirlash 
B) Joriy ta'mirlash, o'rta ta'mirlash, kapital ta'mirlash 
C) Faqat kapital ta'mirlash 
D) Faqat profilaktik ta'mirlash 
Answer: B

88. Melioratsiya ishlarida tuproqning mexanik tarkibini aniqlash nima uchun muhim? 
A) Faqat tuproq rangini bilish uchun 
B) Sug'orish va drenajlash usullarini to'g'ri tanlash, tuproqqa ishlov berish texnologiyasini aniqlash 
C) Faqat ekin turini tanlash uchun 
D) Tuproqning narxini aniqlash uchun 
Answer: B

89. Melioratsiya tizimlarini loyihalashda kompleks yondashuvning ahamiyati? 
A) Faqat bitta muammoni hal qilish 
B) Barcha omillarni (gidrologik, tuproqshunoslik, iqtisodiy, ekologik) hisobga olish, optimal yechimni topish 
C) Loyihalash jarayonini murakkablashtirish 
D) Faqat suv manbasini tanlash 
Answer: B

90. Melioratsiya ishlarida ilmiy-texnikaviy rivojlanishning ta'siri? 
A) Faqat eskizlarni chizish 
B) Yangi texnika va texnologiyalarni joriy etish, ish unumdorligini oshirish, resurslardan samarali foydalanish 
C) Faqat nazariy bilimlarni ko'paytirish 
D) Rivojlanishga ta'siri yo'q 
Answer: B

91. Kanal qazishda ishlatiladigan ekskavatorlarning asosiy ish organi? 
A) Pichoq 
B) Kovsh 
C) Freza 
D) Zanjir 
Answer: B

92. Drenaj quvurlarini yotqizishda qanday materiallar ishlatiladi? 
A) Yog'och 
B) Plastik, keramika, beton 
C) Metall 
D) Faqat beton 
Answer: B

93. Yer tekislash mashinalarining tor ixtisoslashgan turlari? 
A) Umumiy maqsadli skreperlar 
B) Chiziqli tekislagichlar (longitudial) 
C) Universal greyderlar 
D) Buldozerlar 
Answer: B

94. Tuproqni zichlashda optimal namlik nima uchun muhim? 
A) Tuproqning erishini tezlashtirish 
B) Zichlash samaradorligini oshirish, tuproqning optimal strukturasini shakllantirish 
C) Tuproqning qurishini ta'minlash 
D) Namlik muhim emas 
Answer: B

95. Suv chiqarish stansiyalarida nasoslarni tanlashda nimalarga e'tibor beriladi? 
A) Faqat nasosning narxi 
B) Suv sarfi, bosim, suvning ifloslanish darajasi, energiya sarfi 
C) Nasosning rangi 
D) Ishlab chiqaruvchi mamlakat 
Answer: B

96. Melioratsiya ishlarida ekologik muammolarni hal qilish yo'llari? 
A) Ekologik normalarga rioya qilmaslik 
B) Barqaror melioratsiya texnologiyalarini qo'llash, biologik xilma-xillikni saqlash, suv resurslarini muhofaza qilish 
C) Faqat kimyoviy moddalardan foydalanish 
D) Ekologik muammolar yo'q 
Answer: B

97. Melioratsiya texnikasining ishonchliligini oshirish choralari? 
A) Sifatsiz ehtiyot qismlardan foydalanish 
B) Yuqori sifatli materiallardan foydalanish, konstruksiyani mustahkamlash, muntazam diagnostika 
C) Texnik xizmat ko'rsatishni kamaytirish 
D) Mashinani kam yuklash 
Answer: B

98. Melioratsiya ishlarida tuproq unumdorligini oshirishda qanday chora-tadbirlar qo'llaniladi? 
A) Faqat kimyoviy moddalar qo'shish 
B) Organik o'g'itlar, mineral o'g'itlar, ekin almashlab ekish, tuproqni chuqur shudgorlash 
C) Faqat tuproqni sug'orish 
D) Faqat drenajlash 
Answer: B

99. Melioratsiya loyihalarini boshqarishda axborot texnologiyalarining roli? 
A) Faqat qog'ozda hujjatlashtirish 
B) Loyihalashtirish, rejalashtirish, monitoring, resurslarni boshqarish 
C) Faqat ma'lumotlarni saqlash 
D) Axborot texnologiyalari keraksiz 
Answer: B

100. Melioratsiya ishlarining mintaqaviy rivojlanishga ta'siri? 
A) Faqat urbanizatsiya 
B) Qishloq xo'jaligi ishlab chiqarishini oshirish, aholi bandligini ta'minlash, iqtisodiy o'sishga hissa qo'shish 
C) Faqat shaharlarning rivojlanishi 
D) Mintaqaviy rivojlanishga ta'siri yo'q 
Answer: B

101. Ochiq zovurlar necha turga bo’linadi? 
A) 2 ta 
B) 3 ta 
C) 4 ta 
D) 5 ta 
Answer: B

102. Qurish zovurlari nima uchun xizmat qiladi? 
A) Ortig’cha namlikni yig’ib, oqizib yuborish uchun 
B) Suvni saqlash uchun 
C) Tuproqni tozalash uchun 
D) Ekinlarni sug'orish uchun 
Answer: A

103. Sug’orish zovurlari nima uchun xizmat qiladi? 
A) Faqat ortiqcha namlikni olib tashlash uchun 
B) Tuproqni sug'orish uchun 
C) Suvni ekin maydonlariga yetkazib berish uchun 
D) Suvning bug'lanishini kamaytirish uchun 
Answer: C

104. Keng qamashli mashinalar qanday melioratsiya ishlarida qo’llaniladi? 
A) Faqat maydonlarni shudgorlashda 
B) Katta maydonlarda chuqur shudgorlash va tuproqni aralashtirishda 
C) Faqat kanal qazishda 
D) Faqat drenajlashda 
Answer: B

105. Yer yuzasini tekislash mashinalari qanday energiya yordamida harakatlanadi? 
A) Shamol energiyasi 
B) Elektr energiyasi 
C) Ichki yonuv dvigateli (motor) 
D) Quyosh energiyasi 
Answer: C

106. Zanjirli ekskavatorlarning afzalligi nimada? 
A) Kichik tezlik 
B) Katta chuqurlikda qazish imkoniyati va har qanday tuproq turida ishlash qobiliyati 
C) Kam manevrchanlik 
D) Faqat yengil tuproqlarda ishlash 
Answer: B

107. Rotorli ekskavatorlarning afzalligi nimada? 
A) Sekin ishlash 
B) Yuqori unumdorlik va katta hajmdagi tuproq ishlarini bajarish 
C) Faqat kichik kanallarni qazish 
D) Kam harakatchanlik 
Answer: B

108. Melioratsiya ishlarida gidravlik tizimlarning o’rni? 
A) Faqat suvni tozalash 
B) Mashinalarning ish organlarini boshqarish va harakatga keltirish 
C) Faqat suyuqliklarni saqlash 
D) Gidravlik tizimlar ishlatilmaydi 
Answer: B

109. Pnevmatik tizimlar melioratsiya mashinalarida qanday vazifani bajaradi? 
A) Faqat sovutish 
B) Ish organlarini boshqarish, tormoz tizimlarida 
C) Faqat moylash 
D) Faqat isitish 
Answer: B

110. Melioratsiya ishlarida GPS (Global Positioning System) nima uchun ishlatiladi? 
A) Faqat mashinaning tezligini o'lchash 
B) Loyihalarni aniq bajarish, mashinalarning harakatini nazorat qilish, er yuzasini xaritalash 
C) Faqat ob-havoni prognozlash 
D) Faqat xodimlarni kuzatish 
Answer: B

111. Drenajlashning qanday turlari mavjud? 
A) Vertikal, gorizontal 
B) Yuzaki, chuqur 
C) Yopiq, ochiq 
D) Barcha javoblar to'g'ri 
Answer: D

112. Ochiq drenaj tizimining afzalligi? 
A) Yuqori xizmat ko'rsatish talabi 
B) Qurilishi arzon, suvni tez chiqarib yuborish imkoniyati 
C) Ko'p yer maydonini egallaydi 
D) Estetik ko'rinishi yomon 
Answer: B

113. Yopiq drenaj tizimining afzalligi? 
A) Qurilishi qimmat 
B) Yer maydonini tejaydi, texnik xizmat ko'rsatish kamroq talab qiladi, uzoq muddatli 
C) Suvni sekin chiqaradi 
D) Faqat yuqori namlikda ishlaydi 
Answer: B

114. Melioratsiya ishlarida tuproqning filtratsiya koeffitsiyenti nima uchun muhim? 
A) Tuproqning rangi 
B) Suvning tuproq orqali o'tish tezligini aniqlash va drenaj tizimini loyihalash uchun 
C) Tuproqning harorati 
D) Tuproqning og'irligi 
Answer: B

115. Melioratsiya mashinalarini boshqarishda ergonomik talablar nima uchun muhim? 
A) Mashinaning narxini oshirish uchun 
B) Operatorning qulayligi, charchoqni kamaytirish, ish samaradorligini oshirish va xavfsizlikni ta'minlash uchun 
C) Faqat tashqi ko'rinish uchun 
D) Ergonomik talablar muhim emas 
Answer: B

    Subject: qxm

1. "KMХ-65" apparati qaysi mashinalarga o'rnatiladi? 
A) Pluglar
B) Kultivatorlarga 
C) Don seyalkalar
D) Chigit seyalkalar
Answer: B

2) 14ХВ-2,4 mashinasi gidrosistemasining vazifasi nima? 
A) Faqat bunkerni ko'tarib tushirish
B) Faqat terish apparatini ko'tarib tushirish
C) Terish apparatlarini ish tirqishini rostlash
D) Terish apparati va bunkerni ko'tarib tushirish va boshqarishni yengillashtirish 
Answer: D

3) 14ХВ-2,4 mashinasi qator orasi qancha bo'lgan paxta dalalarida ishlatiladi? 
A) 90 sm
B) 76 sm
C) 60 sm 
D) 45 sm
Answer: C

4) 14ХВ-2,4 necha qatorli mashina? 
A) 8 qatorli
B) 4 qatorli 
C) 2 qatorli
D) 6 qatorli
Answer: B

5) Agregatlash usuliga ko'ra don yig'ish kombaynlari qaysi turlarga bo'linadi? 
A) Tirkama
B) Yarim osma
C) Osma
D) Osma, tirkama va o'ziyurar 
Answer: D

6) Andijon-2M seyalkasi ekish barabanining asosiy vazifasi? 
A) Poliеtilеn plyonkani tеshadi va tuksizlantirilgan chigitni tuproq bilan ko'madi 2
B) Tukli хamda tuksiz chigitlarni uyalab ekish
C) Tuksizlantirilgan chigitni qatorlab ekish
D) Tukli chigitni qo'sh qatorlab ekish
Answer: A

7) Baraban ichidagi gofrlangan tsilindr nima uchun хizmat qiladi? 
A) paхtaga ilashgan хas-cho'plardan tozalash
B) shpindеldagi paхtani unga to'liqroq ilintirishga 
C) bunkеrga ko'proq paхta tushirish
D) shpindеldan paхta o'zidan–o'zi ajralishini
Answer: B

8) Bog'bop plug haydash chuqurligi qanday o'zgartiriladi? 
A) Maхsus korpuslarni almashtirish yordamida
B) Maхsus orqa g'ildirak yordamida
C) Maхsus vintsimon mехanizm hisobiga 
D) Maхsus tirkagich yordamida
Answer: C

9) Bog'bop plugi faqat tirkalma bo'lishining sababi? 
A) Tirkalma pulug arzanroq bo'lgani uchun
B) Tirkalma plug iхcham bo'lgani uchun
C) Bog' sharoitida plug traktorga nisbatan yon tomoniga surilgan va shu holatda ulash uchun 
D) Tirkalma pulug yengilroq bo'lgani uchun
Answer: C

10) Bog'bop plugi nega faqat tirkalma bo'ladi? 
A) Tirkalma plug arzonroq bo'lgani uchun
B) Tirkalma plug yengilroq bo'lgani uchun
C) Tirkalma plug iхcham bo'lgani uchun
D) Osma plugni ko'tarishda daraхt shoхlari va hosili shikastlanishi mumkin 
Answer: D

11) Bog'bop plugni qanday traktor bilan agregatlash mumkin? 
A) Harqanday traktor
B) Plug o'ziyurar qilinadi
C) Faqat g'ildirakli traktor
D) Faqat gusеnitsali traktorga 
Answer: D

12) Bog'dagi daraхtlar qatorlarining kеngligi nimaga moslanadi? 
A) Qatorlar shoхlari tutashmasligi uchun
B) Qatorlar oralig'ining kеngligiga talab qo'yilmaydi
C) Qatorlar oralig'iga avtomobil kirish uchun
D) Qatorlar oralig'ida tехnika yurishiga 
Answer: D

13) Bog'dagi daraхtlarga dori eritmasi qanday purkagich bilan purkash yaхshi natija bеradi? 
A) Shtangali purkagich bilan
B) Brondspoyt bilan
C) Suyuq holatga keltiriladi va ventilyatorli purkagich bilan sepiladi 
D) Aerozol generator bilan
Answer: C

14) Bog'dorchilik mashinalari oddiy qishloq хo'jalik mashinalaridan nima bilan farqlanadi? 
A) O'lchamlari farqlanmaydi
B) O'lchamlari kattaroq bo'ladi
C) O'lchamlari kichikroq bo'ladi
D) Bog'da bajariladigan ishlarning qulayligi va yengilligi bilan 
Answer: D

15) Bog'dorchilik sharoitida oddiy plugdan foydalanish nima uchun samarasiz? 
A) Mumkin, faqat korpuslarni almashtirish kеrak
B) Mumkin emas, oddiy plug qatorlar oralig'iga sig'maydi
C) Daraхtlar qatoriga yaqin va kerakli joylar haydalmasdan qoladi 
D) Mumkin faqat uning ramasini o'zgartirish lozim bo'ladi
Answer: C

16) Bog'larda tomchilatib sug'orish nega samarali bo'ladi? 
A) Suv tеjalmaydi, notekis sug'oriladi
B) Suv tеjalmaydi, yer doimo nam bo'ladi
C) Suv tеjaladi, notekis sug'oriladi
D) Suv tеjaladi va bir tеkis sug'oriladi 
Answer: D

17) Bog'lardagi daraхt shoхlariga nega shakl bеrish kеrak? 
A) Hosilini mashinada tеrish qulay bo'lishi uchun
B) Teхnika uchun qulay bo'ladi
C) Daraхt chiroyli bo'lishi uchun
D) Hosilni yaxshilash va tеrish qulay bo'lishi uchun 
Answer: D

18) Bog'larni o'g'itlash uchun qanday mashinadan foydalanish ma'qul? 
A) Organik o'g'it sochadigan mashinadan
B) Paхtachilik kultivatoridan
C) Suyuq o'g'it sochadigan mashinadan
D) Maхsus va uzumchilik plugidan 
Answer: D

19) Bеdapoyani shudgorlashda chimqirqar qanday chuqurlikda o'rnatiladi? 
A) chuqurlik katta-kichikligini farqi yo'q
B) traktorning tortish quvvatiga qarab
C) Tuproqni ag'darishga halaqit bеrmaydigan qilib
D) bеda ildizlaridagi tugunaklar joylashgan chuqurlikka va uning yo'nalishiga moslab 
Answer: D

20) Chigit ekish chuqurligi qanday sozlanadi? 
A) Ekish chuqurligi seyalkaning ramasidagi shtanga yordamida sozlanadi
B) Ekish chuqurligi ekish apparati yordamida sozlanadi) 
C) Ekish chuqurligi tayanch g'ildiragi yordamida sozlanadi
D) Ekish chuqurligi seyalkaning soshnikdagi polozni pichoqqa nisbatan ko'tarish va tushirish yo'li bilan sozlanadi 
Answer: D

21) Chigit ekishda tutash qatorlar kеngligini to'g'ri o'rnatishga nega ko'p e'tibor bеrish kеrak? 
A) sug'orishni yengillashtirish uchun
B) hamma nihollar uchun bir hil maydon ajratish uchun
C) paхta tеrish mashinasini ishini yengillashtirish uchun
D) kul'tivatsiyalashni yengillashtirish va nixollarni kam shkastlash uchun 
Answer: D

22) Chigit seyalkasida qo'llaniladigan ekish apparatini ko'rsating? 
A) Prujinasimon ekish apparati
B) Diskli ekish apparati
C) G'altakli va diskli ekish apparati 
D) Tarelkali ekish apparati
Answer: C

23) Chigit seyalkasining asosiy ishchi qismlarini ko'rsating? 
A) Markyor, gidrotsilindr
B) Osish qurilmalar rama, tayanch g'ildiraklari, bunker
C) Yuritish meхanizmlari, biriktirish jihozlari
D) Ekish apparati, urug' o'tkazgichlar, uyalash apparati, soshnik va ko'mish organlari 
Answer: D

24) Chigitlarni ekish chuqurligi qancha va nimalarga bog'liq? 
A) Chigitni ekish chuqurligi 1-2 sm
B) Ekish chuqurligi qat'iy 2 sm bo'lib, yer sharoitiga bog'liq
C) Ekish chuqurligi 1-9 sm bo'lib ishlov bеrishga bog'liq
D) Chigitni ekish chuqurligi 3-6 sm bo'ladi va yer sharoitiga bog'liq 
Answer: D

25) Chigitni ekish uchun mo'tadil chuqurlikni ko'rsating) 
A) 4-9 sm gacha
B) 1-5 sm gacha
C) 5-10 sm gacha
D) 3-6 sm gacha 
Answer: D

26) Chigitni tuproqqa ko'mish qurilmasi nimalardan tuzilgan? 
A) Gryadillar, sferik disk o'rnatish qulfi, pichoq
B) Yoysimon panja, kronshteyn, yuqori, pastki tortqilar, ag'dargichlar
C) Sirpang'ich, prujina, disk yuritish meхanizmi
D) Soshnik, zagortach va zichlash katoklari 
Answer: D

27) Chimbosgan, shuningdek, 3 yillik bedazorlarni haydashda qanday sirtli ag'dargichlar qo'llaniladi? 
A) Vintsimon yoki sferik sirtli
B) Madaniy va tsilindroidsimon sirtli 
C) Barcha turdagi tsilindrli korpuslar
D) Sferik sirtli korpuslar
Answer: B

28) Daraхt ko'chatini ekadigan mashinada ko'chat yumshatilgan egatga qanday uzatiladi? 
A) Zanjir yordamida
B) Mashina yonida yuradigan odam qo'li bilan
C) Avtomat yordamida
D) Mashinada odam o'tiradi va qo'li bilan ko'chatni ekadi 
Answer: D

29) Daraхt urug'ini ekadigan seyalkaning ekish miqdori qanday o'zgartiriladi? 
A) Miqdorlagich g'altak sonini o'zgartirib
B) Miqdorlagich g'altak diametrini o'zgartirib
C) Miqdorlagich g'altak kеngligini o'zgartirib
D) Miqdorlagich g'altak tеzligini va kеngligini o'zgartirib 
Answer: D

30) Daraхt urug'ini ekishda qatorlar oralig'i katta-kichikligi bir xil bo'lishiga qanday erishiladi? 
A) Markyor diametrini o'zgartirib
B) Markyorning engashish burchagini o'zgartirib
C) Markyor uzunligini uzun va kalta holatda o'zgartirib 
D) Markyor sonini o'zgartirib
Answer: C

31) Daraхt urug'ini yerga ko'mish chuqurligi qanday o'zgartiriladi? 
A) Tayanch g'ildiragini ko'tarish va tushirish hisobiga 
B) Markyor yordamida
C) Egat ochish chuqurligini o'zgartirib
D) Soyaning uzunligini o'zgartirib
Answer: A

32) Daraxtlarga aerozol bilan ishlov berish qanday amalga oshiriladi?
A) Daraxtga plyonkadan yasalgan g’ilof kiydiriladi va ichiga purkaladi
B) Daraxtni plyonka bilan o’rab, ishlov beriladi
C) Shamolsiz havo paytida purkaladi
D) Bunday ishlov berishning ilji yo’q
Answer: A

33) Diskli boronalarning ishlov berish chuqurligi qanday oshiriladi?
A) Qo’shimcha yuk qo’yib va disklar hujum burchagini oshirib
B) Faqat disklar hujum burchagini oshirib
C) Disklar hujum burchagini kamaytirib
D) Faqat qo’shimcha yuk qo’yib
Answer: A

34) Disksimon pichoq plugning qayeriga o’rnatiladi
A) Oxiriga korpus oldiga
B) Birinchi korpus oldi
C) Birinchi korpus orqasi
D) Oxirgi korpus orqasi
Answer: A

35) Don tozalash mashinalari mo’ljallanishiga ko’ra qanday turlarga ajratiladi?
A) Umumiy va maxsus 
B) Faqat bir xil o’lcham uchun 
C) Faqat bir xil sort uchun 
D) Umumiy massasi bo’yicha 
Answer: A 

36) Donli ekinlarni yig’ishning necha xil usuli mavjud?
A) Bir, ikki va uch fazali
B) Uch fazali
C) Ikki fazali
D) Bir fazali
Answer: A

37) G’alla kombayini motovilosining vazifasini ko’rsating?
A) Qirqish apparatiga o’simlik poyasini egib beradi va uni egilgan poyadan tozalaydi
B) O’rgichni berilgan balandiikka o’rnatishga xizmat qiladi
C) Yanchish apparatiga poyani uzatadi
D) Qirqish apparatlarini harakatlantiradi
Answer: A

38) G’alla kombayini somon elagichining vazifasini ko’rsating?
A) Yanchish apparatidan chiqayotgan somon va chala yanchilgan boshoqni tarkibidagi donlarni ajratadi
B) Yanchish qurilmasiga tushayotgan g’allani uning kengligi bo’yicha bir tekis yoyadi
C) Yanchish qurilmasidan olinayotgan somonni to’playdi
D) Qirqish apparatidan aralashmani yanchish qurilmasiga uzatadi
Answer: A

39) Gidravlik oziqlantirgichlar qaysi mashinalar bilan ishlatiladi?
A) Yomg’irlatgich va tomchilatib sug’orish mashinalari bilan
B) Kanal qazish mashinasi bilan
C) Paxta terish mashinalari bilan
D) Seyalka bilan
Answer: A

40) Gorizantal shpindel qanday harakat qiladi?
A) O’z o’qi atrofida va baraban bilan aylanma harakat, mashina bilan ilgarlanma harakat, barabanga nisbatan kasseta yordamida harakat 
B) Mashina bilan birga ilgarlanma harakat 
C) O’z o’qi atrofida va baraban bilan aylanma harakat 
D) O’z o’qi atorfida aylanma haraka 
Answer: A 

41) Gorizantal shpindelni ishchi aylanish tezligi qancha?
A) 2100 – 2400 ayl/min
B) 1800 – 2300 ayl/min
C) 2200 – 2500 ayl/min
D) 2500 – 3000 ayl/min
Answer: A

42) Gorizontal shpindelli paxta terish apparati MX-1.8 apparatiga nisbatan...?
A) murakkab va qimmat
B) texnik servis ishi qiyin
C) og‘ir
D) qimmat
Answer: A

43) Gorizontal shpindelga o’ralgan paxta qanday ajratib olinadi?
A) Disk bilan sidiriladi va bunkerga tushiriladi
B) shpindel sekinroq aylanganida o’zi tushadi
C) kasseta burilganida inertsiya kuchi tushiradi
D) shpindel tezroq aylanganida o’zi tushadi
Answer: A

44) Gorizontal shpindellarni yuvish uchun qanday suyuqlik ishlatiladi?
A) yog’li va kirni tez yuvadigan eritma bilan
B) filtrlangan suv
C) oddiy sovun eritmasi
D) kir yuvish vositasi
Answer: A

45) Gerbitsidlar nima uchun qo’llaniladi?
A) Begona o’tlarni yo’qotishga 
B) G’o’zalarni defolatsiya qilish 
C) Hashoratlarni yo’qotish 
D) O’simliklarni o’zlashtirish 
Answer: A 

46) Hamma mevali daraxtlardagi mevani uning shoxlarini dirillatib silkitish usuli bilan terish mumkinmi?
A) Mumkin va albatta ildizlari sayoz rivojlanadigan daraxtlarni silkitish mumkin emas
B) Har qanday daraxtni dirillatish mumkin
C) Mevalari yerga to’kilganida yorilmaydigan daraxtni dirillatish mumkin
D) Ildizlari o’ta chuqur ketadigan daraxtni dirillatish zararli
Answer: A

47) Kanal tozalaydigan mashinalar ishchi qismlarining turlari qanday bo’ladi?
A) Shnekli, kurakchali, frezali, rotorli va kombinatsiyalashgan kovshli
B) G’ildirakli, suzgichli, kombinatsiyalashgan
C) Zanjirli, shesterinyali, rotorli
D) Frezali, barabanli, rotorli
Answer: A

48) Kartoshka yig’ish mashinalarining elaklaydigan ishchi qismlari qaysi turlarga bo’linadi?
A) Rotorli, elevatorli, g’alvirli va kombinatsiyalashgan
B) Faqat rotorli
C) Faqat elevatorli
D) Rotorli, elevatorli
Answer: A

49) Ko’sak chuvish mashinasi harakatni qayerdan oladi?
A) Traktordan va elektr yuritmadan
B) Reduktordan
C) Elektr yuritmadan
D) Traktordan
Answer: A

50) Kombayn bilan poyalarni o’rish balandligi qanday omillarga bog’liq?
A) dala relefiga, poyalarning qalinligiga va segmentning tebranma harakati tezligiga 
B) o’rgich bashmog’ining balandligiga 
C) segmentning tezligi 
D) kombaynni yurish tezligiga 
Answer: A 

51) Konstruktsiyasi buyicha pluglar qanday bo’ladi?
A) Lemexli, diskli, kombinatsiyalashgan, rotatsion va chizelli
B) Lemexli, diskli
C) Kombinatsiyalashgan
D) Rotatsion, chizelli
Answer: A

52) Kusak chuvish mashinasi xarakatni qayerdan oladi?
A) Traktorning quvvat olish validan va elektr yuritmadan
B) Traktordan
C) Elektr yuritmadan
D) Reduktordan
Answer: A

53) Keys-2366 kombayni rotorining diametri qanchaga teng?
A) 610 mm
B) 500 mm
C) 700 mm
D) 760 mm
Answer: A

54) KXU-4 kultivator- oziqlantirgich qaysi vazifani bajaradi?
A) G’o’za va boshqa chopiq qilinadigan ekinlarni qator oralariga ishlov beradi va o’g’it soladi
B) Chigit ekadi
C) Boshoqli ekinlarni ekadi
D) Dukkakli ekinlarni ekadi, o’g’it solidi
Answer: A

55) KXU-4 mashinasi qaysi texnologik operatsiyalarni bajaradi?
A) Qator orasini yumshatish, begona o’tlarni yo’qotish, o’g’it berish va sug’orish egatlarini olish
B) Faqat o’g’it berish
C) Qator orasini yumshatish
D) Faqat begona o’tlarni yo’qotish
Answer: A

56) Makkajo’xori qay maqsadlar uchun yig’ib olinadi?
A) Silosga va donga
B) Faqat don uchun
C) Faqat pichan uchun
D) Faqat silos uchun
Answer: A

57) Mo’ljallanishiga ko’ra qanday seyalkalar bor?
A) Universal va maxsus 
B) Don ekish seyalkalari 
C) Faqat maxsus 
D) Faqat universal 
Answer: A 

58) Mevali daraxt hosilini teradigan mashina qanday ishlaydi?
A) Daraxtni dirillatadi va hosilini silkitadi
B) Mevalarni alohida-alohida uzub oladi
C) Mevalarni pinematik apparati bilan teradi
D) Mevalarni sidirib uzub oladi
Answer: A

59) Mexanik miqdorlaydigan apparatlarning qaysi turlari bor?
A) Shtift-g’altakli, tarelkali, diskli va transportyorli
B) Shtift-g’altakli
C) Faqat tarelkali
D) Faqat diskli
Answer: A

60) MX-1,8 mashinasi qatorlar oralig’iga kiritishdan oldin uning apparatini qanday tezligiga keltirish kerak?
A) nominalga
B) maksimal
C) minimal
D) kerakli
Answer: A

61) MX-1,8 paxta terish mashinasi yerga ko’proq paxta to’ksa qanday chora ko’riladi?
A) shpindel chirklanganligi va ifloslanganligini tekshirish lozim
B) ventilyator tasmasining tarangligini tekshirish kerak
C) pnevmotransport quvurlari tiqilganligini ko’rish lozim
D) shpindel tishlari yeyilgan
Answer: A

62) Nega ayrim pnevmatik seyalkalarda urug‘ni me’yorlab ajratish uchun bitta katta g‘altak qo‘yilgan?
A) bir necha qator uchun ko‘proq urug‘ni katta g‘altak aniqroq ajratib berganiga 
B) harakat uzatmasini soddalashtirish uchun 
C) metall sarfini kamaytirish uchun 
D) energiya sarfini kamaytirish uchun 
Answer: A 

63) Nega disksimon urug‘ ajratkichning burchak tezligi cheklanadi?
A) disk katta tezlikda aylanadi va chetidagi uyaga urug‘ tushib ulgurmaydi, shuning uchun
B) urug‘lar kamroq shikastlanishi uchun
C) disk uyachalariga tushgan urug‘ u yerdan chiqib ulgurmasligi mumkin
D) harakat uzatmasini imkoni yo‘q
Answer: A

64) Nega hamma zamonaviy seyalkalarda miqdorlagichga harakat faqat seyalka g‘ildiragi bilan uzatiladi?
A) aks holda dalaning tuprog‘i o‘ta yumshoq joyida traktor g‘ildiragi ko‘proq toyib va aylanib qolishi hisobiga uyalar oralig‘i o‘zgarib ketadi
B) arzonga tushadi, chunki yuritma soddalashadi
C) traktorga tushadigan qarshilikni kamaytirish uchun
D) uzatma qisqa bo‘ladi
Answer: A

65) Nega ikki yarusli plug zamonaviy hisoblanadi?
A) Chuqur haydab begona o’tlarni to’liqroq ko’mib yuborganiga
B) Qarshilik kuchi kamroq bo’lishi
C) Ish unumi katta bo’lishi sababli
D) Tuproqni ko’proq yumshatishi sababli
Answer: A

66) Nega O‘zbekistondagi issiq va qurg’oq iqlimda ishlatilayotgan g‘alla kombayni somon elagichi qiyin sharoitda bo‘ladi?
A) qurg‘oq poyalar ko‘proq sinadi va maydalanib qolishi sababli 
B) issiqda metal o‘lchamlari o‘zgarib qoladi 
C) maydalangan somonga aralashgan donni elash qiyinlashadi 
D) mayda somon klavisha elagini ko‘ziga tiqilib qoladi 
Answer: A 

67) Nega paxta terish mashinasidagi ventilyatorni yuritadigan tasmalar tarangligi ahamiyatga ega?
A) tasma salqi bo‘lsa, ventilyasiya sekin aylanadi va paxtani quvur orqali so‘rib ololmaydi
B) salqi tasmalar ko‘p sirpanib shkivni qizdirib qo‘yadi
C) Taranglik pasaysa ko‘p quvvat befoyda sarflanadi
D) tasma uzilib ketmasligi uchun
Answer: A

68) Nega plug korpusidagi tuproqni irg‘itish tezligi me’yorlanadi?
A) korpus palaxsani past tezlikda irg‘itsa, oldingi ag‘darilgan palaxsaga yetib bormasdan qoladi va belgilangan talab bajarilmaydi 
B) oldingi ag‘darilgan palaxsaga etib borib, zarb bilan uriladi 
C) irg‘itish tezligi oz bo‘lsa energiya berilmaydi 
D) tezlik katta bo‘lsa tuproq fontanga o‘xshab sochiladi 
Answer: A 

69) Nega sferik disklarning tig‘lari o‘yilgan bo‘ladi?
A) nisbatan yo‘g‘on ildizlar qisiladi va yaxshi maydalanishi uchun
B) metall sarfini kamaytirish uchun
C) sudrashga qarshilikni kamaytirish uchun
D) ishlash resursini oshirish uchun
Answer: A

70) Nega tez yurgan kombayn motovilosi sekin yurganga nisbatan sekinroq aylantiriladi?
A) Poyalar motovilo yordamisiz ham inertsiya kuchi va kombaynning yuqori tezligi tufayli o‘rgich tomonga yiqiladi
B) Aksincha, tezyurar kombayn motovilasi proporsional katta tezlikda aylantiriladi
C) Tezyurar kombayn qismlari tez ishlashi kerak
D) O‘riladigan poyani tirab turishi uchun
Answer: A

71) Nega tomchilatib sug‘orish zamonaviy hisoblanadi?
A) chunki u resurstejamkor va o‘ta oz miqdorda suv sarflab ham namlikni ta’minlaydi
B) dalani tekislash shart emas
C) tomchilatib sug‘oriladigan energiyatejamkor
D) suvga eritilgan dori ham tomchilar bilan yetkaziladi
Answer: A

72) Nega zamonaviy don seyalkalarida urug‘ miqdorlash g‘altagining aylanish tezligi o‘zgartiriladigan qilingan?
A) Ekiladigan urug‘ miqdorini oz va ko‘p miqdorda o‘zgartirish uchun 
B) Turli ekish me’yorini ta’minlash uchun 
C) Urug‘lar shikastlanishini kamaytirish uchun 
D) Ekish chuqurligini agregat tezligiga mos o‘zgartirish uchun 
Answer: A 

73) Nega zamonaviy plug agregatlanayotgan traktorga ballast yuk o‘rnatiladi?
A) g‘ildiraklari yer bilan ilashish kuchini oshirish va traktorning old qismi yuqoriga ko‘tarilib kelmasligi uchun
B) Traktor turg‘unligini ta’minlash uchun
C) traktor tortish kuchini oshirish uchun
D) g‘ildirak toyib ketmasligi uchun
Answer: A

74) Nega zamonaviy pluglarda korpuslar oralig‘i kengroq qilinadi?
A) korpuslarni ramaga nisbatan buriladi va qamrov kengligini oshirish imkoni bo’ladi
B) korpus katta tezlikda deformatsiyalangan palaxsa maydalanib hajmi ortadi
C) tezkor korpusdan irg‘itilayotgan tuproq oldidagi korpusga tegib qolmaydi
D) palaxsani ag‘darishga halaqit bermasligi uchun
Answer: A

75) NRU-0,5 mashinasini asosiy ishchi organi nima?
A) Ilonizi shaklidagi o’g’it sepish plankasi va gorizantal aylanadigan sochish diski 
B) Shnekli uzatgich taqsimlagich 
C) Konussimon bunker, g’altakli apparat 
D) Arrasimon to’zitgich va prujinali sepgich 
Answer: A 

76) Nega ajratish zonasiga keltirilgan shpindel teskari tomonga aylantiriladi?
A) ajratkich cho’tkalari tishlarni orqa tomonidan uchiga qarab yuradi va tolani ajratib olish uchun
B) shpindelga o’ralgan paxta inertsiya kuchi ta’sirida to’kilishi uchun
C) paxtaning tishga ilashish kuchini kamaytirish uchun
D) Yuritma tuzilishini oddiylashtirish uchun
Answer: A

77) Nega ajratkich cho’tkalarini bir-biriga yaqin qo’yib bo’lmaydi?
A) paxta tolalari o’ralib qolishiga
B) cho’tkalar bir-biriga xalakit qiladi
C) cho’tkalarni qotirish qiyinlashadi
D) ajratkich diametri katta bo’lib ketadi
Answer: A

78) Nega bog’larda ko’chat ekiladigan joy chuqur haydaladi?
A) Chunki, daraxt ko’chatlarining ildizlari chuqur va pastga qarab tarmoqlanadi
B) Chunki, daraxt ko’chatlari baland bo’ladi
C) Chunki, suv ko’p ichmasligi lozim
D) Chunki, o’g’it chuqur solinadi
Answer: A

79) Nega chigit ekishda disksimon ekkich qo’llanilmaydi?
A) disksimon ekkich chigitni bir xil va aniq chuqurlikda ko’mib beraolmaydi 
B) murakkab bo’lganligi uchun 
C) sudrashga qarshiligi katta bo’ladi 
D) disk pushta ustiga ekaolmaydi 
Answer: A 

80) Nega chigit seyalkasi ekkichi urug’ yotqiziladigan yo’lakni zichlab qo’yadi?
A) ushbu joyning namligini oshirish va urug‘ni unib chiqishiga yetarli miqdorda namlikni saqlash uchun
B) sudrashga qarshilikni kamaytirish uchun
C) Chigitni ko’mish jarayonini yengillashtirish uchun
D) chigit yon tomonga surilmasligi uchun
Answer: A

81) Nega gorizontal shpindel tezligini miqdori o’zgarib turadigan qilingan?
A) Shpindelga o’ralgan paxtani oson va tez ajratib olish uchun
B) shpindelga o’ralgan paxtaga ilashgan has-cho’pni ajratish uchun
C) shpindelga o’ralgan paxtani ajratib olishni kamaytitirish uchun
D) uning konstruktsiyasi shuni taqazo qiladi
Answer: A

82) Nega kombayn transmissiyasiga variator qo’yilgan?
A) bug’doy poyalari siyrak va qalin o’sgan joylarda kombayn tezligini pog’onasiz o’zgartirish uchun
B) operator ishini yengillashtirish uchun
C) transmissiya foydali ish koeffitsienti katta bo’ladi
D) kam energiya sarflanadi va kam joy oladi
Answer: A

83) Nega O’zbekistonda elevatorli kartoshka kovlagichdan foydalanish ma’qul?
A) Tuproq sharoitiga mos keladi va tuzilishi sodda va arzon 
B) tuzilishi sodda, arzon 
C) hosildorlikka mos keladi 
D) kartoshka navlariga mos keladi 
Answer: A 

84) Nega plantatsiyabop plug bilan o’ta chuqur haydash mumkin bo’ladi?
A) Chunki korpusning ishchi sirti va chidamliliga shunga moslangan
B) Chunki, plugda bitta korpus mavjud
C) Chunki, chopiqsimon pichoq o’rnatilgan
D) Chunki,chimqirqari chuqur haydaydi
Answer: A

85) Nega plug korpusi uch yonli ponaga o’xshatilib yasaladi?
A) plug lemexi tuproqni pastdan va yon tomondan kesadi, ponasimon korpus esa ishlov berishni ta’minlaydi
B) ag’darilayotgan tuproq maydalanadi
C) maydalangan tuproq yumshatiladi
D) ag’darish talab qilinmaydi
Answer: A

86) Nega qishloq xo’jaligi mashinalariga past bosimli shinali g’ildirak o’rnatiladi?
A) tuproqni kamroq zichlash uchun va g’ildirakni tortish kuchini oshirish uchun
B) g’ildirak tuproqqa chuqur botib ketmasligi uchun
C) g’ildirakni tortish kuchini oshirish uchun
D) yerga tegadigan yuzasi katta bo’lishi uchun
Answer: A

87) Nega sirpang’ichli ekkich parallelogrammsimon usulda ramaga ulanadi?
A) har qanday chuqurlikda ishlatilsa ham engashish burchagi o’zgarmasligiga 
B) sodda qurilma bo’lganligi uchun 
C) sudrashga qarshiligi oshmasligi uchun 
D) og’ir bo’lganligi uchun 
Answer: A 

88) Nega traktorga ballast yuk qo’yiladi?
A) g’ildiraklarning yer bilan ilashish kuchini oshirish va ravon harakatini saqlash uchun
B) traktorning tortish kuchini oshirish uchun
C) traktorning turg’unligini yaxshilash uchun
D) traktor quvvatidan to’liq foydalanish uchun
Answer: A

89) Nega vertikal shpindelli apparat bilan nam paxta terib bo’lmaydi?
A) shpindel tez kirlanadi va tolalar bilan o’ralib qoladi
B) shpindel tez kirlanadi
C) shpindel tez zanglaydi
D) yerga ko’p paxta to’kiladi
Answer: A

90) Nega vertikal shpindel tishiga ajratkich cho’tkasi botib turishi kerak?
A) tishlar oralig’ini kirdan tozalaydi va tishga ilashgan paxtani sidirib tushiradi
B) tishga ilashgan paxtani sidirib tushiradi
C) shpindel sirtining ko’proq qismini tozalaydi
D) texnologiya shuni taqoza etadi
Answer: A

91) Nega zamonaviy pluglarga tezkor korpuslar qo’yilmoqda?
A) Plug sudrashga qarshiligi kam va ish unumini oshirish uchun 
B) ular arzonroq bo’lishi uchun 
C) ularning sudrashga qarshiligi kamroq bo’lgani uchun 
D) universal bo’lganligi uchun 
Answer: A 

92) O’rish apparati segmentining bir tomonga yurish yo’lining miqdori nimaga ta’sir qiladi?
A) O’rish balandligiga va o’rish sifatiga
B) sarflanadigan quvvat miqdori
C) segmentning tezligi
D) o’rish sifati
Answer: A

93) OPX-28 moslamasining vazifasini ko’rsating?
A) Ekinzorlarga va dalalarga zaharli dorilarni changlatish
B) G’o’zalarni defolyatsiya qilish
C) Zaharli dorilarni o’simliklarga purkash
D) G’o’zalarni desikatsiya qilish
Answer: A

94) Osma plug ramasining gorizantalligi qanday sozlanadi?
A) Traktorlardagi osma mexanizmining markaziy tortqisi va vertikal yon kashaklar uzunliklarini o’zgartirish yo’li bilan
B) Gidrotsilindr porsheni yo’lining uzunligini o’zgartirish yo’li bilan
C) Tayanch g’ildiragini ramaga nisbatan holatini o’zgartirish yo’li bilan
D) Plug ramasini yangilash yoki uzaytirish bilan
Answer: A

95) OVX-28 moslamasining vazifasi nima?
A) Ekinzorlarga va bog’larga dorilarni purkash, changlatish 
B) Tuproq qatlamni 20 sm chuqurlikda dorilash 
C) Zaharli dorilarni o’simliklarga changlatish 
D) Urug’lik materiallarini ekishdan oldin dorilash 
Answer: A 

96) Paxta terish apparatini ishchi tirqishi kengligi qanday ahamiyatga ega?
A) Tirqish kengligi me’yorida bo‘lsa, paxta ko‘p teriladi va aksincha
B) O‘ta tor tirqishga g‘o‘za tupi kirmasdan qoladi
C) Tirqish kengroq bo‘lsa paxta chala teriladi
D) Tirqish torroq bo‘lsa ko‘saklar ko‘proq uzilib yerga to‘kiladi
Answer: A

97) Paxta terish apparati ajratkich cho’tkalarini soni qanday bo’lishi kerak?
A) shpindel diametriga bog’liq va yonma-yon cho’tkalar uchlari paxta tolasi uzunligidan katta qo’yiladi
B) ajratkich og’ir bo’lmasligi uchun minimal darajada
C) shpindel diametriga bog’liq
D) ajratkich cho’tkalarini o’lchamlariga bog’liq
Answer: A

98) Paxta terish apparati shpindeli diametri necha mm?
A) 24 mm
B) 50 mm
C) 65 mm
D) 20 mm
Answer: A

99) Paxta terish mashinasi ishchi organlari harakatini qayerdan oladi?
A) Traktordan va ketingi quvvat olish validan 
B) Traktorning yon quvvat olish validan 
C) Mashina g’ildiragidan 
D) Traktordan oladi 
Answer: A 

100) Paxtachilikda ishlatiladigan qanday mashinalar sabzavotchilikda ham ishlatiladi?
A) Pluglar, seyalkalar, tirmalar va kultivatorlar
B) Pluglar, pahta terish mashinasi
C) Purkagichlar, seyalkalar, ko’sak chuvish mashinasi
D) Chilpigichlar, pluglar
Answer: A

Subject: Traktor-transport

1.  Rossiyalik Ya.V.Mamin tomonidan quvvati 16 dan 60 ot kuchigacha bo'lgan ichki yonuv dvigatellari qachon yaratilgan?
A) 1910- yil
B) 1920- yil
C) 1915- yil
D) 1911 yil
Answer: D

2.  O'zbekiston hududida ishlatiladigan traktorlarni shartli ravishda necha bosqichga bo'lish mumkin?
A) 6 bosqichga
B) 7 bosqichga
C) 5 bosqichga
D) 4 bosqichga
Answer: C

3.  Qishloq xo'jalik traktorlari qanday turlarga bo'linadi?
A) Maxsus
B) Universal-chopiq
C) Umumiy ishlarni bajarishga mo'ljallangan universal, universal-chopiq, maxsus va o'ziyurar traktorlarga
D) Ozi yurar
Answer: C

4.  Avtomobillar qaysi xususiyatlari bo'yicha tasniflanadi?
A) Yolovchilar transporti, yuk tashish transporti va maxsus transport
B) Yolovchilar transporti, avtobus
C) Maxsus transportlar
D) Yuk tashish transporti, yengil avtomobil
Answer: A

5.  Yolovchilar transportiga qaysi transportlari kiradi?
A) Avtobuslar
B) Yengil avtomobillar va yarim tirkamalar
C) Yolovchi tashishga mo'ljallangan tirkamalar
D) Yengil avtomobillar, avtobuslar, yo'lovchi tashishga mo'ljallangan tirkamalar, yarim tirkamalar
Answer: B

6.  Yuk transportiga qaysi vositalar kiradi?
A) Tirkamalar, yarim tirkamalar
B) Yuk tashish avtomobillari, yuk tortishga mo'ljallangan-jihozlangan avtomobillar, tirkamalar va yarim tirkamalar
C) Yuk tortishga mo'ljallangan-jihozlangan avtomobillar
D) Yuk tashish avtomobillari, tirkamalar
Answer: B

7.  Dvigatellar silindrlarining ishchi hajmi bo'yicha yengil avtomobillar necha sinfga bo'linadi?
A) 5 sinfga
B) 4 sinfga
C) 6 sinfga
D) 7 sinfga
Answer: A

8.  Tiko avtomobili dvigateli qanday joylashgan?
A) Tik
B) Burchak ostida
C) Kondalang
D) Yotiq
Answer: C

9.  TTZ-100 K.11 traktoriga qaysi dvigatel o'rnatilgan?
A) D-3
B) 4 VT-3,9A
C) D-144
D) D-120
Answer: B

10. Damas va Matiz yengil avtomobillariga qaysi rusumdagi dvigatel o'rnatilgan?
A) F7 C
B) F8 CB
C) D-TEC
D) G15 ME
Answer: B

11. TTZ-100 K.10 traktori dvigatelining ish hajmi qanchaga teng?
A) 4,9
B) 4,1
C) 3,1
D) 3,9
Answer: D

12. T-4A.02 zanjirli traktoriga qaysi rusumdagi dvigatel o'rnatilgan?
A) KamAZ 740.03-135
B) A-00 MS
C) A-01 MSI
D) D-461-11
Answer: C

13. Dvigatel qanday mashina?
A) Elektr, gidravlik energiyaga aylantirib beradigan mashina
B) Mexanik energiyaga aylantirib beradigan mashina
C) Issiqlik energiyasiga aylantirib beradigan mashina
D) Issiqlik, elektr va gidravlik energiyalarni mexanik ishga aylantirib beradigan mashina
Answer: D

14. Qo'llaniladigan yoqilg'i turi bo'yicha IYODlar qanday turlarga bo'linadi?
A) Benzinda ishlaydigan
B) Benzinda ishlaydigan, dizel yonilg'isida ishlaydigan, siqilgan yoki suyultirilgan gazda ishlaydigan
C) Dizel yonilg'isida ishlaydigan
D) Siqilgan, suyultirilgan gazda ishlaydigan
Answer: B

15. Porshenli IYODlar necha mexanizm va necha tizimdan iborat bo'ladi?
A) 1 ta mexanizm, 4 ta tizimdan
B) 3 ta mexanizm, 7 ta tizimdan
C) 2 ta mexanizm, 5 ta tizimdan
D) 4 ta mexanizm, 6 ta tizimdan
Answer: C

16. 4 takli dvigatellarda ish tsikli valni necha marta aylanishida sodir bo'ladi?
A) 3 marta
B) 2 marta
C) 1 marta
D) 4 marta
Answer: B

17. To'rt takli dvigatelining ish tsikli ketma-ketligi qanday amalga oshiriladi?
A) Chiqarish, kengayish, siqish, kiritish
B) Kiritish, siqish, kengayish va chiqarish
C) Kengayish, chiqarish, siqish, kiritish
D) Siqish, kengayish, kiritish, chiqarish
Answer: B

18. To'rt takli karbyuratorli dvigatellarining chiqarish taktida harorat nechaga teng bo'ladi?
A) 600-1000 K
B) 700-1100 K
C) 900-1500 K
D) 800-1300 K
Answer: B

19. To'rt takli dizelli dvigatellarning siqish taktida harorat nechaga teng bo'ladi?
A) 2200-2800 K
B) 1900-2400 K
C) 1800-2200 K
D) 2000-2500 K
Answer: B

20. Dizel silindrlariga kiritilayotgan havoning og'irligini oshirish uchun qanday usul keng qo'llaniladi?
A) Puflash usuli keng qo'llanilgan
B) Siqish usuli keng qo'llaniladi
C) Haydash usuli keng qo'llaniladi
D) Preslash usuli keng qo'llaniladi
Answer: A

21. Turbo kompressor hosil qilgan puflanayotgan havo bosimi nima yordamida rostlanadi?
A) Drossel yordami
B) Jiklyor yordami
C) Avtomatik klapan yordamida
D) Drossel va Jiklyor yordami
Answer: C

22. Puflab tozalanadigan ikki taktli karbyuratorli dvigatellar silindrlari devorlarida nechta darcha mavjud bo'ladi?
A) Puflab tozalash, chiqarish, kiritish, haydash
B) Kiritish, puflab tozalash va chiqarish
C) Kiritish, chiqarish
D) Puflab tozalash, chiqarish, haydash
Answer: B

23. Ko'p silindrli dvigatellarda silindrlar qanday joylashtiriladi?
A) Tik joylashgan, V simon
B) Bir qator tik joylashgan, ikki qator V simon va bir-biriga nisbatan 1800
C) Ikki qator V simon, bir-biriga nisbatan 3600 da joylashgan
D) Bir qator tik joylashgan, V simon, bir-biriga nisbatan 5400 da joylashgan
Answer: B

24. Karter ventilyatsiyasining vazifasi nimadan iborat?
A) Karterdagi bosimni chiqarib yuborish
B) Karterdagi gazlarning dvigatelga kirishini ta'minlash
C) Yonilg'i sarfini kamaytirish
D) Karterdan chiqadigan gazlarni zaharli bo'lmagan darajaga keltirish va ularni atmosferaga chiqarib yuborish
Answer: D

25. Agregatlarning mustahkamligini ta'minlash uchun qanday usullar qo'llaniladi?
A) Korpuslarning mustahkamligini oshirish
B) Detallarni termik ishlash
C) Mexanik ishlov berish
D) Soxtalashtirish, shtamplash va termik ishlash
Answer: D

26. Yuqori chastotali ishlash usuli qanday detallar uchun qo'llaniladi?
A) Yuqori yuklamali detallar uchun
B) Deformatsiyalangan detallar uchun
C) Past yuklamali detallar uchun
D) Yuqori yuklamaga ishlaydigan detallarni mustahkamlash uchun
Answer: D

27. Qo'l asboblari va uskunalari qaysi texnikalarda ishlatiladi?
A) Mexanizatsiyalashgan traktorlarda
B) Agregatlarda
C) Traktor va avtomobillarda
D) Faqat qo'l asboblari uchun
Answer: C

28. Traktorlar sinov maydonlarida qanday usullarda sinovdan o'tkaziladi?
A) Ishonchliligi va mustahkamligi sinovlari
B) Laboratoriya va dala sharoitida sinov
C) Ishlash sharoitida sinov
D) Laboratoriya, dala sharoitida va ekspluatatsiyada
Answer: D

29. Olingan ma'lumotlarning aniqligi va samaradorligini ta'minlash uchun nimalar qo'llaniladi?
A) Maxsus moslamalar
B) Kompyuter dasturlari
C) Maxsus o'lchov asboblari va moslamalar
D) O'lchov asboblari
Answer: C

30. Traktor dvigatelida quvvatni olib ketish vali qanday vazifani bajaradi?
A) Boshqarish tizimiga quvvat uzatadi
B) Orqa g'ildiraklarga quvvat uzatadi
C) Old g'ildiraklarga quvvat uzatadi
D) Ish mashinalarining ishchi qismlarini harakatga keltiradi
Answer: D

31. Traktorning dvigatelida maksimal quvvatga erishish uchun dvigatelning ishlash rejimi qanday bo'lishi kerak?
A) Minimal tezlikda
B) O'rtacha tezlikda
C) Maksimal tezlikda
D) Nominal tezlikda
Answer: D

32. Universal-chopiq traktorlarining quvvati qanday oralig'da bo'ladi?
A) 50 dan 100 ot kuchigacha
B) 100 dan 200 ot kuchigacha
C) 20 dan 50 ot kuchigacha
D) 200 dan ortiq ot kuchigacha
Answer: C

33. Avtomobil dvigatelining nominal aylanishlar soni necha?
A) 3000-4000 ayl/min
B) 1000-2000 ayl/min
C) 4000-6000 ayl/min
D) 2000-3000 ayl/min
Answer: A

34. Avtomobillarning harakatlanishiga nimalar to'sqinlik qiladi?
A) Havoning qarshiligi va g'ildiraklarning qarshiligi
B) Tog'li hududlarda
C) Shamol yo'nalishi
D) Yo'l qarshiligi va havo qarshiligi
Answer: D

35. Avtomobilning samaradorligini oshirish uchun nimalar muhim?
A) Yuqori tezlik
B) Yoqilg'i iste'molini kamaytirish
C) Og'irligini oshirish
D) Og'irligini kamaytirish va dvigatel quvvatini oshirish
Answer: D

36. Osma uskunalar qanday traktorlarga o'rnatiladi?
A) Maxsus traktorlarga
B) Umumiy foydalanish traktorlariga
C) G'ildirakli traktorlarga
D) Har qanday traktorga
Answer: D

37. Osma uskunalarning afzalliklari nimalardan iborat?
A) Qulaylik va iqtisodiy samaradorlik
B) Yuqori ishlash samaradorligi
C) Mexanik qismlarning soddaligi
D) Boshqarishning qulayligi va kam texnik xizmat
Answer: D

38. Osma uskunalarni traktorga ulashda nimalar e'tiborga olinadi?
A) Traktorning turi va quvvati
B) Uskunaning vazni va o'lchamlari
C) Ish bajarish sharoiti
D) Traktorning maksimal yuklama ko'tarish qobiliyati va uskunaning geometrik o'lchamlari
Answer: D

39. Osma uskunalarni sozlashda nimalar e'tiborga olinadi?
A) Ishlash chuqurligi va kengligi
B) Ishlash tezligi va yoqilg'i iste'moli
C) Traktorning tortish kuchi va shinalar bosimi
D) Ishlash chuqurligi, kengligi va agregatning muvozanati
Answer: D

40. Mexanik uzatma qutisi qanday vazifani bajaradi?
A) Dvigatel aylanishlar sonini rostlash
B) Dvigatel quvvatini oshirish
C) Harakat yo'nalishini o'zgartirish
D) Dvigatelning aylanish chastotasini va burilish momentini o'zgartirish
Answer: D

41. Uzatma qutisida valli uzatmalar qanday ishlaydi?
A) Bir-biriga nisbatan harakatlanadi
B) Tishli g'ildiraklar yordamida harakat uzatadi
C) Valar o'z o'qida aylanadi
D) Harakatni bir vadan boshqasiga uzatadi
Answer: D

42. Uzatma qutisida differensial nima uchun ishlatiladi?
A) Burilishda g'ildiraklarning tezligini bir xil saqlash uchun
B) G'ildiraklarga bir xil quvvat uzatish uchun
C) G'ildiraklarning burilish tezligini o'zgartirish uchun
D) Burilishda g'ildiraklarning turli tezliklarda aylanishini ta'minlash uchun
Answer: D

43. Tormoz tizimi qanday vazifani bajaradi?
A) Transport vositasining tezligini oshirish
B) Harakatni boshlash
C) Transport vositasini to'xtatish yoki tezligini kamaytirish
D) Transport vositasining harakat yo'nalishini o'zgartirish
Answer: C

44. Tormoz tizimining asosiy turlari qanday?
A) Gidravlik va pnevmatik
B) Mexanik va gidravlik
C) Faqat mexanik
D) Mexanik, gidravlik va pnevmatik
Answer: D

45. Avtomobillarda ishlatiladigan gidravlik tormoz tizimining afzalliklari nimada?
A) Oddiy tuzilish va arzonlik
B) Yuqori samaradorlik va tezkor harakat
C) Kam ta'mirlash ehtiyoji
D) Qulay va ishonchli ishlash
Answer: D

46. Rul boshqaruvi tizimining asosiy vazifasi nima?
A) Transport vositasini to'xtatish
B) Tezlikni oshirish
C) Harakat yo'nalishini o'zgartirish
D) Transport vositasining harakat yo'nalishini saqlash
Answer: C

47. Rul boshqaruvi tizimining asosiy qismlari qanday?
A) Rul chambaragi, rul reduktori va tortgichlar
B) Rul chambaragi va rul reduktori
C) Rul chambaragi va tortgichlar
D) Rul reduktori va tortgichlar
Answer: A

48. Rul reduktori qanday vazifani bajaradi?
A) Rul chambaragini harakatlantiradi
B) Rul harakatini tortgichlarga uzatadi
C) Rul harakatini kuchaytiradi va uzatadi
D) Rul tizimini to'g'irlaydi
Answer: C

49. Avtomobil shinalarining bosimi nima uchun muhim?
A) Tezlikni oshirish uchun
B) Yuqori yoqilg'i iste'moli uchun
C) Harakat xavfsizligini ta'minlash va shina yemirilishini kamaytirish uchun
D) Shina ishlash muddatini qisqartirish uchun
Answer: C

50. G'ildiraklarning yo'l bilan ilashish qobiliyatiga nimalar ta'sir qiladi?
A) Yo'l sirtining holati va shina shakli
B) Yo'lning namligi va shinaning rangi
C) Shinaning diametri va havo bosimi
D) Shinaning protektori shakli va chuqurligi
Answer: D

51. Qishloq xo'jaligi texnikalarida g'ildirak o'lchamlari qanday ahamiyatga ega?
A) Ishlash tezligiga ta'sir qiladi
B) Tuproqning zichlanish darajasiga ta'sir qiladi
C) Yoqilg'i iste'moliga ta'sir qiladi
D) Agregatning barqarorligiga ta'sir qiladi
Answer: B

52. Traktorning tortish kuchi nimalarga bog'liq?
A) Dvigatel quvvatiga va traktor og'irligiga
B) Shina bosimiga va tezlikka
C) Yerning holatiga va ob-havo sharoitiga
D) Dvigatel quvvati, uzatma qutisining samaradorligi va g'ildiraklar ilashishiga
Answer: D

53. Traktorning barqarorligini oshirish uchun qanday choralar qo'llaniladi?
A) Og'irligini kamaytirish
B) Balansni o'zgartirish
C) Og'irlik markazini pastga tushirish va g'ildiraklar bazasini kengaytirish
D) Tezlikni oshirish
Answer: C

54. Traktorning burilish radiusi nima uchun muhim?
A) Daladagi ish unumdorligini oshirish
B) Yuqori tezlikka erishish
C) Yoqilg'i sarfini kamaytirish
D) Boshqarish qulayligini ta'minlash
Answer: A

55. Traktorning yuk ko'tarish qobiliyati nimalarga bog'liq?
A) Dvigatel quvvatiga va shina bosimiga
B) G'ildiraklar soniga va diametriga
C) Osma tizimining mustahkamligiga va gidravlik tizimning quvvatiga
D) Traktorning umumiy og'irligiga
Answer: C

56. Traktor va avtomobillarda elektr tizimi qanday vazifani bajaradi?
A) Mexanik harakatni ta'minlash
B) Yoqilg'ini tejash
C) Dvigatelni ishga tushirish, yoritish va qo'shimcha uskunalar ishlashini ta'minlash
D) Tormoz tizimini boshqarish
Answer: C

57. Akkumulyator batareyasining asosiy vazifasi nima?
A) Elektr energiyasini ishlab chiqarish
B) Elektr energiyasini saqlash va ishga tushirishda dvigatelga quvvat berish
C) Elektr zaryadini oshirish
D) Yuqori kuchlanishni ta'minlash
Answer: B

58. Generatorning asosiy vazifasi nima?
A) Elektr energiyasini iste'mol qilish
B) Mexanik energiyani elektr energiyasiga aylantirish va akkumulyatorni zaryadlash
C) Elektr tokini o'zgartirish
D) Elektr zanjirini himoya qilish
Answer: C

59. Starter nima uchun ishlatiladi?
A) Dvigatelni to'xtatish uchun
B) Dvigatelni ishga tushirish uchun
C) Elektr zanjirini ochish uchun
D) Batareyani zaryadlash uchun
Answer: B

60. Yoritish tizimining asosiy vazifasi nima?
A) Transport vositasini chiroyli qilish
B) Ko'rinishni yaxshilash va xavfsiz harakatni ta'minlash
C) Yoqilg'ini tejash
D) Signal berish
Answer: B

61. Elektr tizimida simlarning kesimi nima uchun muhim?
A) Simning uzunligini aniqlash
B) Simning rangini belgilash
C) Tok o'tkazish qobiliyatini ta'minlash va qizib ketishni oldini olish
D) Simning narxini belgilash
Answer: C

62. Elektr tizimida sug'urta nima uchun ishlatiladi?
A) Elektr toki kuchini oshirish
B) Elektr zanjirini qisqa tutashuvdan himoya qilish
C) Tok o'tishini tezlashtirish
D) Quvvatni sozlash
Answer: B

63. Traktorning gidravlik tizimining asosiy vazifasi nima?
A) Ishchi organlarni harakatga keltirish va boshqarish
B) Dvigatelni sovutish
C) Tormoz tizimini boshqarish
D) Elektr energiyasini ishlab chiqarish
Answer: A

64. Gidravlik nasosning vazifasi nima?
A) Yog'ni sovutish
B) Yog' bosimini oshirish
C) Yog'ni filtratsiya qilish
D) Yog'ni uzatish
Answer: B

65. Gidravlik silindr nima uchun ishlatiladi?
A) Yog' bosimini saqlash
B) Mexanik harakatni ta'minlash
C) Yog'ni to'plash
D) Bosim ostidagi yog'ni mexanik harakatga aylantirish
Answer: D

66. Gidravlik klapanlar qanday vazifani bajaradi?
A) Yog' oqimini tartibga solish va yo'naltirish
B) Yog'ni sovutish
C) Yog'ni isitish
D) Yog' bosimini pasaytirish
Answer: A

67. Gidravlik tizimda filtr nima uchun muhim?
A) Yog'ning bosimini oshirish
B) Yog'ning haroratini tartibga solish
C) Yog'ni tozalash va tizimning uzoq ishlashini ta'minlash
D) Yog'ning rangini o'zgartirish
Answer: C

68. Pnevmatik tizimning asosiy vazifasi nima?
A) Bosim ostidagi suyuqlikni uzatish
B) Bosim ostidagi havoni uzatish va ishchi organlarni harakatga keltirish
C) Elektr signallarini uzatish
D) Mexanik harakatni uzatish
Answer: B

69. Kompressorning vazifasi nima?
A) Havoni sovutish
B) Havoni tozalash
C) Havoni bosim ostida siqish
D) Havoni namlash
Answer: C

70. Pnevmatik silindr nima uchun ishlatiladi?
A) Havoni saqlash
B) Bosim ostidagi havoni mexanik harakatga aylantirish
C) Havoni quritish
D) Havoni isitish
Answer: B

71. Pnevmatik klapanlar qanday vazifani bajaradi?
A) Havoning haroratini rostlash
B) Havoning bosimini oshirish
C) Havoning oqimini tartibga solish va yo'naltirish
D) Havoni tozalash
Answer: C

72. Pnevmatik tizimda havo quritgich nima uchun muhim?
A) Havoni isitish uchun
B) Havoni tozalash uchun
C) Havodagi namlikni yo'qotish va tizim elementlarining korroziyasini oldini olish uchun
D) Havoning bosimini rostlash uchun
Answer: C

73. Transport vositalarida shassi nima uchun muhim?
A) Tashqi ko'rinishni ta'minlash
B) Dvigatelni o'rnatish
C) Transport vositasining asosiy tuzilishini ta'minlash va barcha asosiy agregatlarni joylashtirish
D) Yoritish tizimini o'rnatish
Answer: C

74. Shassi tarkibiga nimalar kiradi?
A) Dvigatel, uzatma qutisi, tormoz tizimi va rul boshqaruvi
B) Kuzov, salon va g'ildiraklar
C) Ramka, osma, g'ildiraklar, rul boshqaruvi, tormoz tizimi va uzatma
D) Dvigatel va kuzov
Answer: C

75. Ramka qanday vazifani bajaradi?
A) Kuzovni himoya qilish
B) Dvigatelni o'rnatish
C) Barcha agregatlarni biriktirish va yuklamalarni qabul qilish
D) G'ildiraklarni ushlab turish
Answer: C

76. Osma tizimi nima uchun ishlatiladi?
A) Transport vositasini turg'un qilish
B) G'ildiraklarga quvvat uzatish
C) Yo'l notekisliklaridan keladigan zarbalarni yumshatish va boshqaruvchanlikni ta'minlash
D) Tormozlash samaradorligini oshirish
Answer: C

77. Amortizatorning vazifasi nima?
A) Avtomobilning og'irligini ko'tarish
B) Zarbalarni kuchaytirish
C) Tebranishlarni yumshatish va yo'l bilan ilashishni yaxshilash
D) Rul boshqaruvini osonlashtirish
Answer: C

78. Universal-chopiq traktorlari qanday ishlarni bajarishga mo'ljallangan?
A) Tuproqqa ishlov berish va ekinlarni ekish
B) Ekinlarni parvarishlash va hosilni yig'ish
C) Umumiy ishlarni bajarish va chopiq qatorlarga ishlov berish
D) Og'ir yuklarni tashish
Answer: C

79. Maxsus traktorlar qanday maqsadlarda ishlatiladi?
A) Umumiy qishloq xo'jaligi ishlarini bajarish
B) Faqat tuproqqa ishlov berish
C) Muayyan turdagi ishlarni bajarish (masalan, bog'dorchilik, paxtachilik)
D) Yuk tashish
Answer: C

80. O'ziyurar shassi qanday xususiyatlarga ega?
A) Universal va yuqori tezlikka ega
B) Katta yuk ko'tarish qobiliyatiga ega
C) Turli xil qishloq xo'jaligi mashinalarini o'rnatishga mo'ljallangan
D) Faqat bitta turdagi ishni bajarishga mo'ljallangan
Answer: C

81. Traktorning torki nima?
A) Dvigatelning aylanish tezligi
B) Dvigatelning quvvati
C) Dvigatel tomonidan ishlab chiqariladigan burilish momenti
D) Dvigatelning yoqilg'i iste'moli
Answer: C

82. Traktorning quvvat olish vali (QOV) nima uchun ishlatiladi?
A) Dvigatelni ishga tushirish uchun
B) Traktorning harakatini ta'minlash uchun
C) Ish mashinalarining ishchi organlarini harakatga keltirish uchun
D) Tormoz tizimini boshqarish uchun
Answer: C

83. Traktorning osma mexanizmi nima uchun ishlatiladi?
A) Qo'shimcha yuklarni tashish uchun
B) Ish mashinalarini traktorga ulash va ularning ish holatini rostlash uchun
C) Traktorning barqarorligini oshirish uchun
D) Yoqilg'i sarfini kamaytirish uchun
Answer: B

84. Traktorning gidravlik tizimida ishlatiladigan moy turi qanday bo'lishi kerak?
A) Past viskoziteli
B) Yuqori viskoziteli
C) Maxsus gidravlik moy
D) Dvigatel moyi
Answer: C

85. Traktorning elektr tizimida generator va akkumulyator o'rtasidagi asosiy farq nima?
A) Generator tokni ishlab chiqaradi, akkumulyator esa uni saqlaydi
B) Generator tokni saqlaydi, akkumulyator esa uni ishlab chiqaradi
C) Ikkisi ham bir xil vazifani bajaradi
D) Generator mexanik, akkumulyator esa elektr quvvatini beradi
Answer: A

86. Traktorning sovutish tizimining vazifasi nima?
A) Dvigatelni isitish
B) Dvigatelning haroratini optimal darajada saqlash
C) Yog'ni sovutish
D) Yoqilg'ini sovutish
Answer: B

87. Traktorning yoqilg'i tizimining asosiy vazifasi nima?
A) Dvigatelni moylash
B) Dvigatelga yoqilg'i yetkazib berish va uning yonishini ta'minlash
C) Dvigatelni sovutish
D) Elektr energiyasini ishlab chiqarish
Answer: B

88. Traktorning moylash tizimining vazifasi nima?
A) Detallarni sovutish
B) Ishqalanishni kamaytirish va detallarni yeyilishdan himoya qilish
C) Dvigatelning haroratini rostlash
D) Yoqilg'ini filtrlash
Answer: B

89. Traktorning tormoz tizimida ishlatiladigan tormoz suyuqligi qanday bo'lishi kerak?
A) Oddiy suv
B) Antifriz
C) Maxsus tormoz suyuqligi
D) Dvigatel moyi
Answer: C

90. Traktorning rul boshqaruvi tizimida люфт (bo'shliq) nima uchun yomon?
A) Boshqaruvni qulaylashtiradi
B) Boshqaruv aniqligini pasaytiradi va xavfsizlikka ta'sir qiladi
C) Yoqilg'i sarfini kamaytiradi
D) Tezlikni oshiradi
Answer: B

91. Traktorning texnik xizmat ko'rsatishining asosiy maqsadi nima?
A) Tashqi ko'rinishini yaxshilash
B) Ishlash muddatini qisqartirish
C) Ishlash samaradorligini oshirish va nosozliklarni oldini olish
D) Faqat yoqilg'ini almashtirish
Answer: C

92. Texnik diagnostika nima uchun o'tkaziladi?
A) Nosozliklarni aniqlash va ularni bartaraf etish
B) Traktorning rangini o'zgartirish
C) Faqat tashqi ko'rinishini baholash
D) Yoqilg'i sarfini aniqlash
Answer: A

93. Traktorning ishlash jarayonida qanday xavfsizlik qoidalariga rioya qilish kerak?
A) Tezlikni maksimal darajada oshirish
B) Himoya vositalaridan foydalanmaslik
C) Ishlash paytida texnik xavfsizlik qoidalariga qat'iy rioya qilish
D) Ogohlantirish belgilariga e'tibor bermaslik
Answer: C

94. Traktorning dvigateli haddan tashqari qizib ketsa, nima qilish kerak?
A) Ishlashni davom ettirish
B) Dvigatelni to'xtatish va sovutish tizimini tekshirish
C) Tezlikni oshirish
D) Yoqilg'ini almashtirish
Answer: B

95. Traktor shinalarining eskirishi nimalarga bog'liq?
A) Ishlash tezligiga va yo'l holatiga
B) Ob-havo sharoitiga
C) Shina bosimiga va ishlatish sharoitiga
D) Shinaning rangiga
Answer: C

96. Traktorning moy almashtirish intervali nimalarga bog'liq?
A) Dvigatelning turi va moyning sifati
B) Yoqilg'i sarfiga
C) Ob-havo sharoitiga
D) Traktorning rangi
Answer: A

97. Traktorning elektr tizimida qisqa tutashuv yuzaga kelsa, nima qilish kerak?
A) Ishlashni davom ettirish
B) Elektr ta'minotini uzish va nosozlikni bartaraf etish
C) Akkumulyatorni almashtirish
D) Dvigatelni to'xtatish
Answer: B

98. Traktorning tormoz tizimida bosim pasaysa, nima qilish kerak?
A) Ishlashni davom ettirish
B) Tormoz suyuqligini to'ldirish va tizimni tekshirish
C) Tezlikni oshirish
D) Rulni tekshirish
Answer: B

99. Traktorning rul boshqaruvi qiyinlashsa, nima qilish kerak?
A) Ishlashni davom ettirish
B) Rul boshqaruvi tizimini tekshirish va nosozlikni bartaraf etish
C) Tezlikni oshirish
D) Tormozni tekshirish
Answer: B

100. Traktorning transmissiyasida g'o'ng'illagan ovoz paydo bo'lsa, nima qilish kerak?
A) Ishlashni davom ettirish
B) Transmissiyani tekshirish va ta'mirlash
C) Tezlikni oshirish
D) Dvigatelni tekshirish
Answer: B

    Subject: QXTF_TS

1.  Qishloq xo'jaligi ishlab chiqarishini mexanizatsiyalashtirishning asosiy maqsadi bu qishloq xo'jaligi mahsulotlarini yetishtirishda ......... sarfini kamaytirishdan iborat. 
A) yoqilgi
B) ogit
C) mehnatga
D) urug
Answer: C 

2.  Qishloq xo'jaligi ishlab chiqarishini mexanizatsiyalashtirishning asosiy vazifasi - bu har bir texnologik ishning ................... bajarilishini ta'minlash hisoblanadi.
A) katta tezlikda
B) belgilangan muddatdagi
C) kam harajat bilan
D) yuqori sifat bilan
Answer: B 

3.  Ishlab chiqarishni mexanizatsiyalashni rivojlantirishda inson omiliga bog'liq yo'nalishni ayting.
A) texnikalar bilan uzliksiz ta'minlash
B) servis xizmatini yaxshilash
C) yangi texnikalar ishlab chiqarish
D) yuqori malakali mutaxassislar tayyorlash
Answer: D 

4.  Intensiv usulda qishloq xo'jaligi mahsulotlarining hajmini ko'paytirish ekinlar ................. hisobiga erishiladi.
A) sug'orish ishlarini yaxshilash
B) dala o'lchamlarini kattalashtirish
C) hosildorligini oshirishga
D) ekinlar maydonini kengaytirish
Answer: C 

5.  Texnologiya bu.......... sifatdagi mahsulotni olish uchun amalga oshiriladigan biologik, kimyoviy, fizik va agrotexnik jarayonlar yig'indisidir. 
A) o'rta
B) yuqori
C) past
D) belgilanganga
Answer: D 

6.  Ishlab chiqarish jarayoni bu talab etilgan sifatga javob beradigan mahsulot olish maqsadida mashina va mexanizmlar tomonidan belgilangan rejimda va ................ bajariladigan ishlar jamlanmasiga aytiladi.
A) ketma-ket
B) to'xtovsiz
C) agrotexnik muddatdagi
D) yuqori tezlikda
Answer: C 

7.  Mexanizatsiyalashtirilgan dala ishlarini bajaradigan asosiy vosita bu ................................ hisoblanadi. 
A) traktor
B) qishloq xo'jalik mashinasi
C) mashina-traktor agregatiga
D) yordamchi qurilmalar
Answer: C 

8.  Traktorning vazifasi qishloq xo'jalik mashinasining ...................dan iborat.
A) energiya bilan ta'minlash
B) ishchi qismlarini harakatga keltirish
C) ko'chib yurishini ta'minlash
D) ko'chib yurishini ta'minlash va uning ishchi qismlarini harakatga keltirish
Answer: D 

9.  Bog' va uzumzorlarda ishlatiladigan traktorlar qaysi turga kiradi? 
A) transport
B) universal
C) maxsusga
D) haydov
Answer: C 

10. Traktor shataksiragan paytda uning tezligi qanday bo'ladi?
A) yo'qoladi
B) kamayadigan
C) oshadi
D) o'zgarmaydi
Answer: B 

11. Agregat qaysi kuchlar ta'sirida harakatlanadi? 
A) yetakchi g'ildirakning ilashish kuchi
B) ishchi mashina qarshiligi
C) yetakchi g'ildirakni burovchi moment
D) yetakchi g'ildirakning ilashish kuchi va burovchi moment, ishchi mashina qarshiligiga
Answer: D 

12. Mashinaning agrotexnik ko'rsatgichiga uning ------------ kiradi.
A) vazni
B) ilmoqdagi quvvati
C) buriluvchanligi
D) ishlov berish chuqurligi
Answer: D 

13. Mashinaning energetik ko'rsatgichini belgilang. 
A) puxtaligi
B) tashqi o'lchamlari
C) tortish qarshiligiga
D) ish unumi
Answer: C 

14. Mashinaning texnik ko'rsatgichiga kirmaydigan ko'rsatgichni belgilang.
A) umrboqiyligi
B) ta'mirbopligi
C) vazni
D) ish unumiga
Answer: D 

15. Mashinaning ish unumi uning qaysi foydalanish xossasiga kiradi? 
A) texnik
B) energetik
C) agrotexnik
D) texnik-iqtisodiy
Answer: D 

16. Qaysi ko'rsatgich mashinaning ergonomik ko'rsatgichi hisoblanadi? 
A) quvvati
B) yoqilgi sarfi
C) saqlanuvchanligi
D) estetik
Answer: D 

17. Mashinaning qarshilik kuchiga ta'sir etuvchi tabiiy iqlim omilini ko'rsating.
A) to'g'ri sozlanganligi
B) ishlov berish chuqurligi
C) tuproqning turi va holatiga
D) ishchi qismlar turi va shakli
Answer: C 

18. Mashinalar qarshiligini kamaytiruvchi konstruktiv tadbirni ayting.
A) texnik servisni o'z vaqtida o'tkazish
B) to'g'ri sozlash
C) dalalarni tekislash
D) osma mashinani qo'llashga
Answer: D 

19. Mashinalar qarshiligini kamaytiruvchi foydalanish tadbirini ayting.
A) jarayonlarni qo'shib bajarish
B) ishchi qismi shaklini o'zgartirish
C) begona o'tlarni yo'qotish
D) tuproqni yaxshi yetilganda ishlashga
Answer: D 

20. Zanjirli traktorning shatasirashi ............. oshmasligi kerak. 
A) 10%
B) 2%
C) 18%
D) 3%
Answer: D 

21. Uch g'ildirakli traktorlarda uning koleyasi .......... bilan belgilanadi. 
A) oldingi g'ildirak diametri
B) orqa g'ildiraklar orasidagi masofaga
C) orqa g'ildirak diametri
D) old va orqa g'ildirak o'qlari orasi
Answer: B 

22. Texnologik tezliklar chegarasi .................... tezliklarini belgilaydi. 
A) agregatning harakatlanish
B) traktorni yurish
C) ishni bajarishdagi
D) ish mashinasining yurish
Answer: C 

23. Agrotexnik talablarni belgilashdan asosiy maqsad .......................dan iborat. 
A) mehnat sarfini kamaytirish
B) ish unumini oshirish
C) mahsulot hajmini ko'paytirish
D) yuqori sifatli eng ko'p mahsulot olishdan
Answer: D 

24. Agregat tarkibini elektron hisoblash mashinalari bilan hisoblash usulida hisoblar..................bilan bajariladi. 
A) jadvallar
B) grafiklar
C) formulalar
D) maxsus dasturlarga
Answer: D 

25. Qaysi mashinaning ishchi qismlari harakatni traktorning orqa quvvat olish validan oladi? 
A) chigit seyalkasi
B) don seyalkasi
C) kultivator o'g'it solish qurilmasi
D) paxta terish mashinasiga
Answer: D 

26. Traktor to'xtashi bilan uning quvvat olish valining harakatini to'xtashi shart bo'lmagan mashina turini ko'rsating.
A) mahalliy o'g'it sepkich
B) uyuq o'g'it sepkich
C) mineral o'g'it sepgich
D) paxta terish mashinasida
Answer: D 

27. Agregatning to'g'ri tuzilganligi .......... foydalanish koeffitsienti bilan baholanadi. 
A) traktor tortish kuchidan
B) qamrash kengligidan
C) traktor tezligidan
D) smena vaqtidan
Answer: A 

28. To'rt burchakli dalaning bo'yini belgilovchi ko'rsatgich bu uning ............... dir.
A) yuzasini o'lchami
B) tekisligi
C) notekisligi
D) nishoblik yo'nalishida
Answer: D 

29. Agregat harakatining asosiy elementlariga uning ............ kiradi.
A) kinematik uzunligi va kengligi
B) konstruktiv kengligi
C) ish va salt yurishiga
D) burilish radiusi
Answer: C 

30. Mexanizatorning mahoratiga bog'liq bo'lgan asosiy salt yurish bu ................ hisoblanadi.
A) daladan chiqish
B) daladan dalaga o'tish
C) dalaga kirish
D) dala oxiri va boshida burilishga
Answer: D 

31. Burilishning boshidan oxirigacha agregatning harakat markazi trayektoriyasi bo'yicha o'lchangan masofa burilish .................... deyiladi. 
A) yo'lagini eni
B) kengligi
C) radiusi
D) uzunligiga
Answer: D 

32. Agregatning qaysi harakatlanish usulida salt yurishlar bo'lmaydi? 
A) diagonal
B) diagonal-kesishma
C) bo'ylama
D) doiraviy
Answer: D 

33. Qaysi agrotexnik ishni bajarishda agregat diagonal usulda harakatlanishi yuqori samara beradi?
A) yer haydash
B) ko'chat ekish
C) urug' ekish
D) yer tekislashda
Answer: D 

34. Mehnat unumdorligi deb sarflangan mehnat birligiga to'g'ri keladigan ................ miqdoriga aytiladi.
A) urug'
B) yoqilgi
C) o'g'it
D) mahsulotga
Answer: D 

35. Mehnat samaradorligini oshirish uchun mexanizatsiyalash yo'nalishida qo'llaniladigan tadbirni ayting.
A) qulay ish sharoiti yaratish
B) ish unumini oshirish
C) malakali kadrlar tayyorlash
D) ilg'or texnikalarni qo'llashga
Answer: D 

36. Agregatning ish unumi deb vaqt birligi ichida belgilangan ................ bajarilgan ish miqdoriga aytiladi.
A) material sarfi bilan
B) harajat bilan
C) yoqilgi sarfi bilan
D) sifatdagi
Answer: D 

37. Agregatning ish unumini belgilovchi asosiy ko'rsatgichlarni ayting. 
A) quvvati
B) yoqilgi sarfi
C) tortish qarshiligi
D) qamrash kengligi va tezligi
Answer: D 

38. Agregatning haqiqiy ish unumini oshirishda ................................dan foydalanish koeffitsienti eng ko'p ta'sir etuvchi ko'rsatgich hisoblanadi. 
A) ish tezligi
B) qamrash kengligi
C) tortish kuchi
D) smena vaqtiga
Answer: D 

39. Agregatning ish unumini oshirishda mexanizatorning malakasiga bevosita bog'liq bo'lgan ko'rsatgichni ayting. 
A) ob-havoni o'zgartirish
B) servis xizmatini yaxshilash
C) ta'mirlash sifatini oshirish
D) salt yurishini kamaytirishga
Answer: D 

40. Agregat ish unumini oshirishning tashkiliy xo'jalik zahirasiga kiradigan tadbirni ko'rsating.
A) traktor quvvatidan to'la foydalanish
B) dalani mashinani ishlashi uchun tayyorlash
C) mashinani malakali mexanizatorga topshirish
D) mashinalar parkini operativ boshqarishga
Answer: D 

41. Agregat ish unumini oshirishning texnikaviy zahirasiga kiradigan tadbirni ko'rsating.
A) mashinani rostlash
B) yangi mashinani boshqarishga o'rgatish
C) mashina turini aniqlash
D) detallarni puxtaligini oshirishga
Answer: D 

42. Agregat ish unumini oshirishning tashkiliy-texnologik zahirasiga kiradigan tadbirni ko'rsating.
A) talab etiladigan texnikalar sonini aniqlash
B) traktor quvvatidan to'la foydalanish
C) malakaviy texnik xodimlar bilan butlash
D) agregatni haraklanish usulini tanlashga
Answer: D 

43. Agregat ish unumini oshirishning sotsiologik zahirasiga kiradigan tadbirni ko'rsating. 
A) sifatli texnik xizmat ko'rsatish
B) agregatni salt yurishini kamaytirish
C) mashinani yil davomida ishlashtish
D) mexanizator mehnatini muhofazalashga
Answer: D 

44. Agregatning ish yurishlar uchun ketgan vaqtini ish va salt yurishlar vaqtlariga nisbatini foizlardagi qiymati bilan aniqlangan miqdor uning ................deyiladi.
A) ish unumi
B) texnikaviy samaradorligiga
C) ish tezligi
D) ish yurishlar koeffitsienti
Answer: D 

45. Agregatning texnikaviy samaradorligi birinchi navbatda yer maydonining............... bog'liq bo'ladi. 
A) zichligiga
B) namligiga
C) qiyaligiga
D) o'lchamiga
Answer: D 

46. Agregatning texnik samaradorligini oshirishda mexanizatorga bog'liq omilni ayting.
A) ish yurish tezligi
B) qamrash kengligi
C) dala o'lchami
D) salt yurish tezligiga
Answer: D 

47. Sug'oriladigan dehqonchilik sharoiti uchun dalaning maqbul shaklini ko'rsating.
A) to'rtburchak
B) doira
C) trapetsiya
D) to'g'ri to'rtburchak
Answer: D 

48. Agregatning texnikaviy samaradorligini oshirishga ta'sir etuvchi omilni ayting. 
A) dalaning eni
B) dalaning notekisligi
C) dalaning qiyaligi
D) dalaning uzunligiga
Answer: D 

49. Agregatning texnikaviy samaradorligini oshirishda eng maqbul agregat turini ko'rsating.  26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51
A) aralash
B) yarim osma
C) tirkama
D) osmaga
Answer: D 

50. O'simliklar qator orasiga ishlov berishda qo'llaniladigan traktor ...............ga ega bo'lishi kerak. 
A) katta kuvvat
B) yuqori tezlik
C) tortish kuchi
D) agrotexnik tirqishga
Answer: D 

51. Bog'dorchilikda qo'llaniladigan traktorning maqbul o'lchamini ayting.
A) keng enli
B) baland bo'yli
C) kichik enli
D) past bo'yli
Answer: D 

52. Qishloq xo'jaligi texnikasini ergonomik ko'rsatgichini ayting.
A) qamrash kengligi
B) quvvati
C) buriluv-chanligi
D) texnik qulayligi
Answer: D 

53. Ushbu ko'rsatgichlardan qaysi biri texnik-estetik muvofiqlikka kiradi? 
A) mashina shovqini
B) havo muhiti
C) mashinani titrashi
D) mashina rangi
Answer: D 

54. Traktorga o'rnatilgan bort kompyuteri ishlab chiqarish topshirig'ini ko'rsatibgina qolmasdan, uni .............. imkonini beradi.
A) hisoblash
B) ko'rish
C) eshitish
D) boshqarishga
Answer: D 

55. Bajarilgan ish uchun ketgan yoqilgi sarfi bu traktorning............... paytdagi yoqilgi sarfidir. 
A) faqat ishlagan
B) dvigateli salt ishlagan
C) ishlagan va salt yurgan
D) ishlagan, salt yurgan va dvigatelini salt ishlagan
Answer: D 

56. Yordamchi ishchi kuchi kerak bo'ladigan ishlab chiqarish jarayonini ko'rsating. 
A) chuqur yumshatish
B) molalash
C) yer haydash
D) don ekishga
Answer: D 

57. Mashinani rostlash - ishning qaysi sifat ko'rsatgichiga kiradi? 
A) agregat harakati
B) mashina harakati
C) tashqi sharoiti
D) texnik holatiga
Answer: D 

58. Mashinaning tezligi - ishning qaysi sifat ko'rsatgichiga kiradi? 
A) agregat harakati
B) texnik holati
C) tashqi sharoiti
D) mashina harakatiga
Answer: D 

59. Namunaviy texnologik kartalar qanday hujjat turiga kiradi? 
A) biznes-reja
B) hisob-kitob
C) texnik
D) texnologik
Answer: D 

60. Agrotexnik talablarni bajarilishini kim nazorat qiladi? 
A) traktorchi
B) fermer
C) traktorchi-fermer
D) agronom-traktorchi
Answer: D 

61. Agregat tarkibini aniqlash va uni ishga tayyorlash kimning vazifasiga kiradi? 
A) fermer
B) agronom
C) traktorchi
D) texnik mutaxassis traktorchi
Answer: D 

62. Jarayon sifatini kim nazorat qiladi? 
A) traktorchi
B) agronom
C) fermer
D) agronom-traktorchi
Answer: D 

63. Plugning ishchi qismlari to'liq ko'rsatilgan variantini ayting.
A) rama, korpus, pichoq, chimqirqar
B) rama, chuqurlatgich, chimqirqar, dala taxtasi
C) g'ildirak, pichoq korpus, chimqirqar
D) pichoq, chimqirqar, korpus, chuqurlatgich, dala taxtasiga
Answer: D 

64. Suv va tuproq eroziyasi uchraydigan maydonlar ......... korpusli pluglar bilan haydaladi. 
A) disksimon ag'dargichli
B) vintsimon ag'dargichli
C) silindrsimon ag'dargichli
D) ag'dargichsiz
Answer: D 

65. PYa-3-35 plugning qamrov kengligi qaysi javobda to'g'ri ko'rsatilgan? 
A) 0,90 m
B) 1,80 m
C) 1,20 m
D) 1,05 m
Answer: D 

66. Tirmalash bu tuproq ................. saqlab qolish uchun uning yuzasida bir tekis yumshatilgan qatlam hosil qilishdan iborat. 
A) donadorligini
B) namsizligini
C) unumdorligini
D) namligini
Answer: D 

67. Diskli ishchi qism qo'yilgan tirmalar bilan qanday maydonlarga ishlov berish mumkin emas? 
A) bir yillik begona o't bosgan
B) tekislanmagan
C) haydalmagan
D) ko'p yillik begona o't bosganda
Answer: D 

68. Tuproqning ostki qatlamidagi namlikni yuqoriga ko'tarilishini ta'minlanish uchun tuproqning yuqori qismini................... molalash deyiladi.
A) tekislash
B) yumshatish
C) surish
D) zichlashga
Answer: D 

69. M-13 rusumli lazer qurilmali tekislagich lazer niveliri hisobiga yer tekislash sifati ............................... bog'liq bo'lmagan holda eng yuqori aniqlik bilan bajariladi. 
A) yerning notekisligiga
B) yerning zichligiga
C) yerning qiyaligiga
D) mexanizatorga
Answer: D 

70. Yoppasiga kultivatsiya qilishda tuproqning yuqori qatlami ................... chuqurlikda yumshatiladi. 
A) 35-40 sm
B) 20-25sm
C) 3-5 sm
D) 12-16 sm
Answer: D 

71. SMX-4 chigit seyalkasida .......... usulda ishlaydigan ekish apparati qo'yilgan. 
A) elektrik
B) mexanik
C) gidravlik
D) pnevmatik
Answer: D 

72. Faqat bir xil ekin urug'ini ekadigan seyalkalar ............... seyalkalar deyiladi. 
A) universal-aralash
B) universal
C) aralash
D) maxsus
Answer: D 

73. Bajaradigan ishlov berish usuliga qarab kultivator .............. turdagi ishchi qismlar bilan jihozlanadi. 
A) 9
B) 5
C) 8
D) 7
Answer: D 

74. Kultivatorga ekinlar qatorlari orasi 60 sm bo'lganda, har qatorga ko'pi bilan ...... ta ishchi qismlar o'rnatiladi. 
A) 8
B) 9
C) 5
D) 7
Answer: D 

75. Ekinlar qatorlari orasi 90 sm bo'lganda, har qatorga ko'pi bilan nechta ishchi qismlar o'rnatiladi? 
A) 11
B) 5
C) 12
D) 9
Answer: D 

76. Nima uchun g'o'zani birinchi kultivatsiya qilishda agregat eng past tezlikda yuritish kerak? 
A) tuproqni chuqur yumshatish
B) qatqaloqni yo'qotish
C) begona o'tlarni to'liq yo'qotish
D) nihollarni nobud qilmaslik
Answer: D 

77. Mamlakatimizda qishloq xo'jaligi mahsulotlarini yetishtirish asosan................. dehqonchilik usulida amalga oshiriladi. 
A) lalmi
B) suv usti
C) suv osti
D) sug'oriladigan
Answer: D 

78. Eng tejamkor sug'orish usulini ko'rsating.
A) sirtidan
B) tuproq ostidan
C) yomg'irlatib
D) tomchilatib
Answer: D 

79. Qanday maydonlarga samolyotlar yordamida zaharli moddalar bilan ishlov berish maqsadga muvofiq bo'ladi? 
A) tog'li
B) yaylov
C) cho'l
D) tekis
Answer: D 

80. Mashina terimiga ajratilgan maydondagi paxta hosildorligi gektariga ........... sentinerdan kam bo'lmasligi kerak. 
A) 20
B) 27
C) 30
D) 25
Answer: D 

81. Paxta terish mashinasining ish unumi yuqori bo'lishi uchun bir gektar maydondagi g'o'za tuplarining soni .............ming donadan ko'p bo'lishi talab etiladi. 
A) 120
B) 110
C) 60
D) 90
Answer: D 

82. MX-1,8 rusumli paxta terish mashinasi ................. usulda paxtani terib oladigan mashina turiga kiradi. 
A) pnevmatik
B) pnevmomexanik
C) elektrostatik
D) mexanikga
Answer: D 

83. Paxta terish apparati barabanlari orasidagi tirqish kengligi ............. ga qarab rostlanadi. 
A) g'o'zapoyaning balandligi
B) ko'chatlar soni
C) paxta hosildorligiga
D) paxtani ochilish darajasi
Answer: D 

84. Paxta terish apparati harakatni traktorning .................. oladi. 
A) yon quvvat olish validan
B) g'ildiragidan
C) alohida dvigateldan
D) orqa quvvat olish validan
Answer: D 

85. Vertikal shpindelli paxta terish apparatining har bir barabanida necha dona shpindel mavjud? 
A) 16
B) 18
C) 10
D) 12
Answer: D 

86. Gorizontal shpindelli paxta terish apparatining har bir barabanida ........... dona shpindellar bo'ladi. 
A) 120
B) 280
C) 260
D) 216
Answer: D 

87. Paxta terish mashinasidagi ventilyatorli havo tizimi terilgan paxtani .................. uchun xizmat qiladi. 
A) kosakdan ajratish
B) bargdan tozalash
C) hangdan tozalash
D) qabul kamerasidan bunkerga tashishga
Answer: D 

88. Nima maqsadda shpindellar qabul kamerasi tomoniga o'tganda teskarisiga aylantiriladi? 
A) paxtani bargdan tozalash uchun
B) paxtani changdan tozalash uchun
C) paxtani chanoqdan ajratib olish uchun
D) shpindelga o'ralgan paxtani oson ajratib olishga
Answer: D 

89. Keys-2126 rusumli g'alla o'rish kombaynida qaysi turdagi yanchish apparati o'rnatilgan? 
A) baraban-savagichli
B) baraban-taglikli
C) baraban-shtiftli
D) rotorli
Answer: D 

90. Dominator-130 rusumli g'alla o'rish kombayni ............ yanchish apparati bilan jihozlangan. 
A) baraban-shtiftli
B) baraban-savagichli
C) rotorli
D) baraban-taglikliga
Answer: D 

91. Qanday mevalar to'liq mexnizatsiyalashtirilgan usulda yig'ishtirib olinadi? 
A) to'liq saqlanadigan
B) qisman saqlanadigan
C) qisman oziq-ovqat uchun
D) qayta ishlanadigan
Answer: D 

92. Makkajo'xoridan silos tayyorlash uchun o'rib olish muddatini ayting.
A) doni to'liq pishganda
B) bo'yi 1,5 m bo'lganda
C) gullaganda
D) doni dumbul pishganda
Answer: D 

93. Tayyorlangan em-xashakni sifatli va qulay saqlash usulini ayting.
A) zichlangan
B) senaj
C) g'aram
D) rulonda
Answer: D 

94. Mashina me'yoriy holatining o'zgarishi ..................... deyiladi.
A) tuzuklik
B) yopiq buzuqlik
C) ochiq buzuqlik
D) buzuqlik
Answer: D 

95. Mashinaning dastlabki ish davrida detallarning sirtlari tez suratlar bilan yeyilish davri - ................... davri deyiladi.
A) ta'mirlash
B) ishlatish
C) saqlash
D) chiniqtirishga
Answer: D 

96. Buyumning tashish vaqtida o'zining texnik hujjatlarda ko'rsatilgan foydalanish ko'rsatkichlarini saqlash xususiyati - ................ deb ataladi. 
A) ta'mirboplik
B) umrboqiylik
C) puxtalik
D) saqlanuvchanlik
Answer: D 

97. Mashinani ishga tayyorlash - .................... texnik xizmat ko'rsatishga kiradi. 
A) tartibli
B) mavsumiy
C) maxsus
D) har smenadagida
Answer: D 

98. Mavsumiy texnik xizmat ko'rsatish necha marta o'tkaziladi? 
A) yiliga bir marta
B) har oyga
C) har kuni
D) yiliga ikki marta
Answer: D 

99. Metall sirtlarni zanglashdan saqlash ishlari qaysi texnik xizmat ko'rsatish turiga kiradi? 
A) maxsus
B) tartibli
C) mavsumiy
D) saqlashdagiga
Answer: D 

100. Agar yoqilgi dvigatel silindrlarga erta purkalayotgan bo'lsa, traktor dvigateldan chiqayotgan ishlatilgan gazning rangi ............ rangda bo'ladi.
A) qora
B) ko'k
C) qo'ng'ir
D) oq
Answer: D 

101. Traktor dvigateldan chiqayotgan ishlatilgan gazning rangi ko'k rangda bo'lsa, .................. ko'rsatadi. 
A) yoqilgi to'liq yonmaganligini
B) yoqilgi to'liq yonganligini
C) yoqilgiga suv aralashganligini
D) yoqilgiga moy aralashganligini
Answer: D 

102. Agregatlarning ish unumini oshirishning ustuvor yo'nalishlarida inson omilini ta'siri qanday belgilangan?
A) yuqori unumli texnikalardan foydalanish
B) texnik xizmat ko'rsatish sifatini yaxshilash
C) ilg'or texnologiyalarni qo'llash
D) mexanizator va texnik xodimlarni malakasini doimiy oshirish
Answer: D 